<search>
    
     <entry>
        <title>数学之美每章小结</title>
        <url>http://shanks.link/blog/2021/10/09/%E6%95%B0%E5%AD%A6%E4%B9%8B%E7%BE%8E%E6%AF%8F%E7%AB%A0%E5%B0%8F%E7%BB%93/</url>
        <categories>
          <category>algorithm</category>
        </categories>
        <tags>
          <tag>algorithm</tag>
        </tags>
        <content type="html"> 原文链接
书评：本书讲的是道而不是术，真正的术还要自己细致的研究下去，目前看的第一遍总结的不是很好，后面再看会继续完善。
 第1章：文字和语言VS数字和信息 1.文字和数字 讲了一堆古代文字，其实就是为了引出下面两个概念用于翻译
1.信息的冗余是安全保障
2.古代语料的多样性（一个句子或者词多种写法）对翻译很有用
2.文字和语言背后的数学 1.古代人讲话宽信道，而传竹筒是窄信道，所以我们古时候就有压缩这个思想啦
2.圣经有90-100W字，犹太人很认真，但是还是会错误，所以出现校验码的思想（每个字都是一个数字，每行内相加都是一个固定值，能查出改行是否出错）
3.语言中的语法肯定会有人不精确，这个无法避免，最后实践表明，我们要从语言出发，而不是语法，因为语法我很难完全遵守
3.总结思考 ​ 1.通信原理
​ 2.最短编码（哈夫曼）,编码(文字和数字其实就是一种不同的编码)
​ 3.解码规则、语法
​ 4.聚类（相类的东西聚集在一起，类似K-means）
​ 5.校验 （检测信息错误）
​ 6.语义，语料，双语对照，机器翻译
​ 7.利用上下句和多意性消除歧义
​ 以上就是结合故事说明的与数学相关的规律啦
第2章：自然语言处理-规则到统计 回答了2个问题：计算机可以处理自然语言，且方法可以做到与人一样，所以有研究下去的意义。
 机器智能  1避免误区：机器不可能做到人脑那样学习语言，而是要通过数学模型和统计方法的实现的。
2.两个路线：语法分析和语义分析，英文通常语法分析，而中文以前通常是语义分析
3.机器分析句子：
1）普通的，主谓宾直接分，很简单
2）复杂的，可能主谓宾宾补，或者主语有同位语，普通机器根本没法分析，因为规则太多，就算规则都已经完备，但是目前计算机也计算不过来呀，所以完全语义规则分析不可行，需要过渡到结合下面的统计
4.规则到统计：语言机器很难用规则来翻译而是依赖于上下文，甚至常识，渐渐的过度到利用统计翻译机器语言（所以要打破常规，不要固执于一个思想，就像文章里面的老科学家的固执，表现出作者想在意识清晰（固执）之前退休）。
2.总结： ​ 自然语言的发展，从语法语义过度到现在的统计，不要墨守成规。
第3章：统计语言模型 1.最简单的统计模型： P(S) = P(w1)P(w2|w1)P(w3| w1 w2)…P(wn|w1 w2…wn-1)
这样的方式在计算上比较麻烦，而有了一个较为偷懒的假设“马尔科夫假设”，假设后一个词的出现只与前一个词相关，公式的形状如下：
P(S) = P(w1)P(w2|w1)P(w3|w2)…P(wi|wi-1)
最终是 P(wi | wi-1) = P(wi-1,wi)/P(wi-1)
这种假设的局限性在于：“在自然语言中，上下文之间的相关性跨度可能很大，甚至可以从一个段落跨到另一个段落。因此即便再怎么提高模型的阶数，对这种情况也无可奈何.”
2.解决跨度：
目前最高的是google的4元模型，上面是相邻的两个相关词，跨度为1，如果是跨度为2,3时即为3、4元模型，P(wi |w1，w2，········……… wi-1) = P(wi | wi-n&#43;1，wi-n&#43;2, ……….,wi-1)
3.训练模型：0概率（非平滑）和平滑方法： 1.使用语言模型需要知道模型中所有的条件概率，我们称之为模型的参数。通过对语料的统计，得到这些参数的过程称作模型的训练。
2.一般来说P(wi | wi-1)是有可能出现0和1概率的，而且很多时候不合理，增加数据量（大数定理就完全能解决，但是不可能完全的大数）虽然可以避免大多数这些情况，但是还是会出现，所以需要解决。这里使用了古德图灵估计的方法，把未看见事件分配一个不为0的概率从而使整体概率平。
第4章：谈谈中文分词 1.中文分词的演变： 一开始是以字典法进行分词，但是二义性太大啦，渐渐的也由规则演变成基于统计的分词方法，而且实践中他也非常有效。（动态规划和维特比算法），需要注意的是，在不同应用中需要用到不同的分词器
2.分词的一致性和粒度、层次问题： 不同的人分词粒度是不同的，比如北京大学，有些人可能会分为北京-大学，而有些人直接理解为一整个词，这就是分词粒度，和一致性的问题，所以对于不同层次的次，我们需要挖掘出更多的复合词，从而完善复合词词典。
第5章：隐含马尔可夫模型 １.通信模型： 语言输入（ｓ１，ｓ２，ｓ３……ｓｎ）编码―――》语言输出（ｏ１，ｏ２，ｏ３……ｏｎ）解码
２.马尔可夫链： 天气状态可假设为ｍ１，ｍ２，ｍ３，ｍ４之间的转换
​ 可以用概率来统计，比如有很多天的天气预报，我们知道ｍ２天为ｊ次，ｍ３天为ｋ次，以此类推，最后他们的比值除以总数就是他们的状态改变概率（其中每个状态只和前面一个有关）。
３.隐含马尔可夫模型： 是马尔可夫的一个拓展，我们根据前面的语音输入ｓ１，ｓ２，ｓ３……ｓｎ――》输出ｏ１，ｏ２，ｏ３……ｏｎ，其中ｓ１，ｓ２，ｓ３……ｓｎ的概率值我们是能计算的出来的，而ｏ１，ｏ２，ｏ３……ｏｎ，我们没法得知，他是一个不可见的状态，但是我们大概知道一个每个时刻的ｓｔ会输出特定的ｏｔ，也就是说他们之间有一个特定的函数，从而我们可以推导出ｏｔ的大概输出。
​ 所以通信的解码可以利用隐含马尔可夫模型来解决，完全没想到可以这样做·······…太牛了！
４.总结： 需要２种算法：训练算法（鲍姆－韦尔奇算法），解码算法（维特比算法）之后才能使用隐含马可夫模型这个工具
第6章：信息的度量和作用 1.信息熵 ，也就是，单位为比特。
2.信息的作用： 信息的作用是用于消除不确定性，自然语言处理的最大问题就是为了找到相关信息，比如我们根据前面章节可知一元模型，直接找信息，二元模型是根据上下文来找信息，所以可以把1的公式改为其中x在y的条件下得到的信息概率。
3.互信息： 书里有个句子，就是bush到底是总统还是灌木丛，这种二义性的问题很难用语法和规则等方法解决，但是根据上下文，如出现美国，华盛顿等字样就可以知道他是总统啦，如果是土壤，植物就可以证明他是灌木丛的意思，这就是互信息的作用，其中信息的条件熵差异为：，X,Y完全相关时取值为1，无关时为0
4.相对熵： ​ ​ 第7章：贾里尼克和现代语言处理 1.作者和贾里尼克教育观点： 学习不一定要学的早，晚点学也一样，因为错过了成长的乐趣反而更加不好，作者举例了一个中学学500小时，大学只需要100小时就能学完的例子（这里非常赞同）。
2.大师都只讲哪里不要做，而不是做什么： 这里跟第22章的布莱尔的想法很像，就是能根据已经有的经验快速否定掉一种不太可能的方案，防止别人走进岔路。
3.一个老实人的奇迹： 说了贾里尼克做了很多大事，同时主要讲到他是个很严格的人，作者可能认为他这样会经常得罪人，然而事实并非如此，所以作者下结论他是个公正的人，尽管他很严厉。
第8章 简单之美 布尔代数和搜索引擎 1搜索引擎三要素： *自动下载*尽可能多的网页；建立快速有效的索引；根据相关性对网页进行公平准确的排序**，其中主要讲索引
2.布尔运算： 比如搜索一篇文章为原子能而不要应用这个词的文章，先第一次全网搜索有原子能的文章比如10101010111100000····，1为出现，0为未出现，这个二进制串非常长，然后在同样找没有应用关键字的文章如10101111110000000···，然后在把上面两个进行布尔运算，最后就是结果啦。
3.索引： 根据上面的布尔，的前提就是要每个网页都有关键字的索引，否则会非常慢，同时就算有每个网页都有关键字索引，那这个索引表也会非常大，并且索引表的附加信息也会非常多，所以根据索引和布尔运算得到需要的结果就需要分布式来运算解决。
第9章：图论和网络爬虫 1.两种图遍历方法： DFS，BFS
2.网络爬虫： 其实就是根据上面的这两种遍历方法，遍历网页，并下载，但是这种下载量非常大，需要分布式进行操作
3.欧拉定理： 如果一个图从顶点出发，每条边不重复的遍历一遍回到这个顶点，那么需要每个顶点的度一定为偶数
4.网络爬虫搜索和下载方式： 网络爬虫一般BFS优于DFS，因为我们一般首选需要各个网站的首页，再要其其他页面，所以先广度搜索尽可能多的不同类型页面，再把页面进行广度搜索，当然不是简单的广度搜索，其次是下载方式，因为下载和搜索是分离的两个服务器，为了避免多次握手，所以先把一个下载完再下载另一个，而不是向电路交换一样一部分一部分的下载，这时就需要一个调度系统管理下载的调度问题。
第10章：pagerank—google的民主表决式网名，网页排序算法思想 1.pagerang的核心思想： 民主表决，其实就是如果一个网页被其他很多网页超链接，那么他普遍被承认和信赖，所以他的排名就高。同时还要分权处理，来自排名高的网页链接权重应该加大，但是这样的话想知道权重又得知道他们的排名（相当于先有鸡还是先有蛋问题），文章讲到用了二维矩阵相乘的思想，一开始权重都相同，计算一轮后再迭代一轮，得出二次排名即为可靠的，由于矩阵计算量非常大，他们使用了稀疏矩阵来解决，具体看书的延展阅读。
第11章：如何确定网页和查询的相关性 1.词频率： 如搜索“原子能的应用”在某一个1000词的网页中出现2、35、5次，那么词频率分别为0.002、0.035、0.005，相加就是总的词频率
2.去除暂停词： 一般来说，上面的“的”次出现次数高，且没什么意义，一般都不考虑这些词，即他的词权重为0
3.词权重作用： 上面的“原子能的应用”，我们看到原子能才是他的中心词，而应用这个词很泛，所以应该给他不同的权重
4. 词权重方法： 词权重一般使用“逆文本频率指数”即log(D/Dw)，其中D为所有网页数，Dw为命中网页数，带入公式后就是这个词所占的权重，然后词频率和权重交叉相乘后相加就能得到想要对应的TF-IDF值啦。
第12章：地图和本地搜索的最基本技术—有限状态机和动态规划 1.有限状态机： 从开始状态到终止状态，每个状态的转变都严格匹配，否则不匹配，
​ 由于自然语言比较随意，很难完全做到准确匹配，这时就要引入基于概率的有限状态机了，就跟马尔可夫模型一样。
2.动态规划： 1.划分子问题2.确定动态规划函数3.计算后填入表格4.重复操作
3.有限状态传感器： WFST模型他就是在有限状态机下加入不同的概率走势，也就是说他跟我们之前学的二元模型是类似的，每一个二元模型都能用有限状态传感器描述。
第13章：Google AK-47 的设计者——阿密特·辛格博士—寻求简单的哲学 1.简单的哲学思想： *做事可以简单解决就先解决，不一定完全的追寻效益问题，就比如文章所说的，作者写了个中文搜索算法，虽然速度快，但是消耗内存大，辛格博士他建议用拟合函数代替训练模型，但是效率会降低很多，作者一开始不赞同，但是他还是这么做了，最后证明出先简单解决问题，提供给用户使用，后面再继续优化才是最好的，而不应该一开始就急于求成，做到最好那种。*
*第**14**章：余弦定理和新闻分类* 1.新闻分类思想： *使用了前面的**TF-IDF**思想，确定新闻间的相关性，然后进行分类*
2.具体步骤： *1**）我们对于一个词表比如有**64000**个词，进行编号。*
​ *2**）某一篇文章进行**TF-IDF**值计算（方法看第**11**章）*
​ *3**）重复上面步奏，把其他文章进行运算计算其**TF-IDF**值，封装成向量。*
​ *4**）把上面的文章两两进行余弦运算：*
*因为我们知道每个文本的词数量不一样，可能有的**10000**词，有的**100**词，直接对比**TF**值是不合理的，因为对应的向量长度不一，但是他们的方向是可能一致的，所以只需要计算其两个向量的夹角就可以知道两篇新闻是否相类似了。*
​ ​ *5**）分类，根据字典一样把某一新闻归类到某一处，直接余弦相似度运算即可分类了*
*但是有一个问题，就是怎么知道有多少个类别呢？*
 *手动写，麻烦，容易错误* *自动生成：自底向上不断合并*  ​ 3.优化方法 ​ 1.可以先把每个文章的词频率计算好来封存，两两余弦计算时直接提取即可
​ 2.余弦内积时，由于大量的元素为0，所以我们只要计算非零元素。
​ 3.删除虚词的计算，比如‘的’、‘地’，这些词一般数量非0但是又是一种无用的干扰项， 同时还会影响权重，所以去除后计算会更合理更快
4.补充：位置加权，比如文章开头和结尾的权重应该高一些，也就是文章开头和结尾的词权重可以提高后再计算，类似TF-IDF模型。
第15章：矩阵运算和文本处理中的两个分类问题 1.本章解决一个问题： 如果使用第十四章中引入的向量距离的方法，对数以亿计的网页进行距离计算，计算量过于巨大，而引入了矩阵的运算来计算新闻之间的相似性，一次性把多个新闻的相似性计算出来。利用了矩阵运算中的奇异值分解。（有没有联想到《线性代数》中矩阵之间向量的线性相关的运算？）
这种方式，将多个新闻的向量组成的矩阵分解为三个小矩阵相乘，使得计算存储量和计算量小了三个数量级以上。
2.步骤： 1）有n个词，M篇文章，形成M*N矩阵，其中aij代表第j个词在第i篇文章（行词列文章）出现的 加权词频（比如TF-IDF值）
​ 2）奇异值分解，把上面的A大矩阵转化为3个小矩阵相乘
​ 其中，比如X矩阵中每行代表一个词(行)在词类（列）（语义相近的词类）的相关性
Y矩阵中每列对应一个文本，每行代表一个主题，即每一个主题（行）在文本（列）的相关性
B矩阵中即为每个词类（行）对应的主题（列）相关性。
3.效果： 只要对新闻关联性矩阵进行一次奇异值分解，既可同时完成近义词分类和文章的分类。
4.计算方法： 庞大的网页量，使得计算量非常大，因此需要很多的计算机并行处理。
第16章：信息指纹及其应用 1.信息指纹： 能唯一代替某一网络信息，比如之前的网页hash表存网址太浪费内存啦，直接用伪随机数代替该表中的地址能节省很多内存空间。同时网络传输也需要加密，比如MD5不能逆向破解就是一个很好的加密方式。
2.判断两集合相同： ​ 1）一一比较，O（N2），太慢
​ 2）两个集合先排序，再一一比较O（logN），相对慢
​ 3）先把一个集合放到hash表，再一一比较O（N）快，但是消耗多了N个内存
​ 4）直接用信息指纹，把每个集合内的元素都相加再比较即可（不需要排序就可以比较）
3.判断两集合基本相同： 1）比如用两个账号发送垃圾邮件，邮件大体相同，个别不同，所以我们可以抽取比如发送尾号为24的邮件，然后再用信息指纹的第四种方法就好啦（基本能鉴别出来）。
2）网页或者文章对比，可以先用IDF方法鉴别词频率（去除掉只出现一次或者少次的噪音词），然后再抽取关键字进行信息指纹识别就好啦，如果是文章的话把文章切成一小段一小段的，然后一样IDF方法选取特征词进行信息指纹鉴别即可。
4.Youtube反盗版： 他其实就是拿去视频的关键帧进行信息指纹对比，从而判断出哪些是盗版的，同时把广告收益给商家，而盗版的没收益，所以盗版的就少啦。
第17章：由电视剧《暗算》所想到的—密码学 1.公开密钥加密步骤： ​ 1）随便选一个密码转为3位的ASCII码数字
​ 2）加密：
​ 1.找2个很大的数P、Q然后计算N=P×Q M=（P-1）×（Q-1）
​ 2..找一个和M互素的整数E，即M和E除了1没有公约数
​ 3.找一个整数D，使得(E×D)%M==1
加密成功后D就是私钥（解密），E是公钥（加密），N是公开的
​ 2.总结： 信息论虽然能让我们知道信息越多，就能消除更多的不确定性从而解密，但是密码学就是让我们无论知道多少信息，都无法消除不确定因素从而解密
第18章：闪光的不一定是金子 — 谈谈搜索引擎 1.网页作弊： 就是根据搜索引擎的算法，得到更高的网站排名
2.两种作弊方式： 作弊1：比如可以提高网站相关词频数，然后隐蔽，这样就能得到较高的TF-IDF值啦，
解决1：对异常高的网页做一下分析就可以，比较简单
作弊2：出卖网站的出链接，由于我们前面章节知道网站被越多其他网站引用就会得到越高的排名
解决2：出链的网站到其他网站数目可以作为一个向量，也是这个网站固有的特征，既然是向量，就可以用余弦定理计算相似度，有些网站出链量相似度几乎为1,此时就是可以知道这些是卖链接的网站啦。
3.总结： 提高网站质量才是关键。
第19章：谈谈数学模型的重要性  一个正确的数学模型应当在形式上是简单的。（托勒密的模型显然太复杂。） 一个正确的模型在它开始的时候可能还不如一个精雕细琢过的错误的模型来的准确， 但是如果我们认定大方向是对的，就应该坚持下去。（日心说开始并没有地心说准确。） 大量准确的数据对研发很重要。 正确的模型也可能受噪音干扰，而显得不准确；这时我们不应该用一种凑合的修正方法来弥补它，而是要找到噪音的根源，这也许能通往重大发现  第20章：不要把鸡蛋放到一个篮子里—最大熵 1.最大熵原理： 说白了，就是要保留全部的不确定性，将风险降到最小。
“不要把鸡蛋放在一个篮子里，是最大熵原理的一种朴素说法。”
2.最大熵原理指出： 当我们需要对一个随机事件的概率分布进行预测时，我们的预测应当满足全部已知的条件，而对未知的情况不要做任何主观假设。（不做主观假设这 点很重要。）
 *最大熵模型存在的【证明】*****：****匈牙利著名数学家、信息论最高奖香农奖得主希萨（Csiszar）证明，对任何一组【不自相矛盾】的信息，这个最大熵模型不仅存在，而且是唯一的。而且它们都有同一个非常简单的形式 &amp;ndash; 指数函数。 书提到的最大熵原理【应用】：  拼音和汉字的转换：1.根据语言模型：wang-xiao-bo 可以转换为：王小波 和 王晓波两种情况。2.根据主题，王小波是作家《黄金时代》的作者，而王晓波是研究两岸关系的学者。根据这两种信息创建一个最大熵模型       - ![img](https://img-blog.csdnimg.cn/20200618191653569.jpeg) ![img](https://img-blog.csdnimg.cn/20200618191653571.jpeg) - ![img](https://img-blog.csdnimg.cn/20200618191653571.jpeg) ![img](https://img-blog.csdnimg.cn/20200618191653572.jpeg) - ![img](https://img-blog.csdnimg.cn/20200618191653575.jpeg)  最大熵模型应用于信息处理优势的第一次验证：
应用最大熵原理，创建了当时世界上最好的词性标识系统和句法分析器。其做法即为使用最大熵模型成功的将上下文信息、词性、名词、动词、形容词等句子成分、主谓宾统一了起来。
   2000年以后，句法分析、语言模型和机器翻译，都开始使用最大熵模型。 对冲基金使用最大熵。 孪生兄弟的达拉皮垂他们在九十年代初贾里尼克离开 IBM 后，也退出了学术界，而到在金融界大显身手。他们两人和很多 IBM 语音识别的同事一同到了一家当时还不大，但现在是世界上最成功对冲基金(hedge fund)公司&amp;mdash;-文艺复兴技术公司 (Renaissance Technologies)。我们知道，决定股票涨落的因素可能有几十甚至上百种，而最大熵方法恰恰能找到一个同时满足成千上万种不同条件的模型。达拉皮 垂兄弟等科学家在那里，用于最大熵模型和其他一些先进的数学工具对股票预测，获得了巨大的成功。    来源： http://www.cnblogs.com/KevinYang/archive/2009/02/01/1381798.html
 最大熵模型的【训练】：  计算量庞大的【*GIS**】*：GIS 最早是由 Darroch 和 Ratcliff 在七十年代提出的。 GIS 算法每次迭代的时间都很长，需要迭代很多次才能收敛，而且不太稳定，即使在 64 位计算机上都会出现溢出。因此，在实际应用中很少有人真正使用 GIS。大家只是通过它来了解最大熵模型的算法。    3.改进的迭代算法【IIS】： 八十年代，孪生兄弟的达拉皮垂(Della Pietra)在 IBM 对 GIS 算法进行了两方面的改进，提出了改进迭代算法 IIS（improved iterative scaling）这使得最大熵模型的训练时间缩短了一到两个数量级。这样最大熵模型才有可能变得实用。即使如此，在当时也只有 IBM 有条件是用最大熵模型。
4.吴军的改改进和他的论文：（链接在此） 发现一种数学变换，可以将大部分最大熵模型的训练时间在 IIS 的基础上减少两个数量级
第21章：拼音输入法的数学原理 1.汉字输入法的的快慢： 由击键次数乘以寻找这个键所需要的时间
2.编码速度的快慢： 由拼音编码和消除歧义性编码（数字键盘）快慢决定
3.双拼到全拼的转变： 前面双拼他虽然减少了击键次数，但是别人消除歧义以及击键的思考的时间都变长了，不利于学习以及速度总体慢，后来出现了全拼（也就是我们现在所用的拼音输入），虽然击键次数变多了，但是学习成本和思考成本降低，同时容错率也提高了，所以速度很快
4.主要引入的数学原理是：  *中文输入法的击键次数的数学原理* 【香农第一定理】指出：对于一个信息，任何【编码长度】都不小于它的【信息熵】。因此，上面的平均编码长度的最小值就是汉字的信息熵，任何输入法不能突破信息熵给定的极限。 【汉字信息熵的计算】在GB2312中一共有6700左右个常用汉字。 a. 假定每个汉字出现的相对频率为：b. 编码长度c. 平均编码长度：d. 得出汉字的信息熵：不考虑上下文的关系，信息熵的大小大约为【10bit】 e. 单个字母代表的信息熵：假定输入法只能要我26个字母来输入，那么每个字母可以代表log26 = 4.7 比特的信息，也就是说，一个汉字的输入，平均需要10/4.7 约为2.1 次击键。 f.组成词后信息熵减少： 如果把汉字组成词组，再以词为单位统计信息熵，那么每个汉字的平均信息熵就会减少。如果不考虑上下文关系，汉字的信息熵大约是8bit，以词为单位每个汉字平均只需要8/4.7 = 1.7次击键 g. 考虑上下文信息信息熵进一步减少：如果考虑上下文关系对汉语建立一个基于词的统计语言模型，可以将汉字的信息熵降低到6bit左右。此时平均需要的击键次数约为：6/4.7 1.3次击键 。如果一种输入法能够做到这一点那么汉字的输入就比英文快多了。（我觉得手机的9宫格汉字输入法挺给力的。） 【全拼输入法的信息熵】汉语全拼平均长度为2.98，只要基于上下文能彻底就解决一音多字的问题，平均每个汉字的输入应该在3个键以内。可以实现汉字拼音输入一部分后提示出相应的汉字。 如何利用上下文呢？  *思考总结：现在的输入法需要提升就是看谁能建立更好的语言模型以及转成汉字的算法。*
 *拼音转汉字的动态规划算法：* 【输入法做的事情】是：按照输入的序列，查找该条件下的句子。 图中 y 代表输入的拼音字符串，w代表输出候选汉字。每一个句子和途中的一条路径对应。 拼音输入法的问题，变成了一个寻找最优路径的问题。 【最优路径】 和计算城市间的最优路径不同，其中的距离是实际上的一个点到另一个点的距离，而在拼音输入法的路径中，两个候选词之间的距离是w伸向下一级w的概率。 实际上输入法作出的计算是这样，输入一串拼音字母字符，软件通过模型计算出与词拼音对应的出现概率最大的汉字候选结果。  3.训练一个用户特定模型：
​ ​ 大多数情况下M1,模型会比M0模型要好，但是如果输入偏僻字的时候反而M0模型比较好，
根据最大熵定理，我们都要把各种情况综合在一起才是最好的，同时这个模型训练时间也
比较长，所以下面引出了线性插入模型：
​ 第22章：自然语言处理的教父马库斯 1.马库斯： 1）他第一个考虑到了语料库的重要性，也第一个做出了很多LDC语料库
2）他不限制学生方向，而是根据独特的眼光给予支持
2.柯林斯： 数学之美一书都是讲简单为主，但是柯林斯却是个特例，他不是为了一个理论而研究，而是为了做到极致，比如他做的文法分析器。
3.布莱尔： 跟作者一样，都是以简单为美，虽然不能立刻知道某事该怎么做，但是能立刻否定掉一种不可能的方案，从而寻求简单的方法。代表算法：基于变换规则的机器学习算法：
​ 第23章：布隆过滤器 1.提出前提： 之前我们讲过垃圾邮件的识别，从一一对应到hash，这两种都不是很好，所以后来作者推荐用了信息指纹这个东西，也就是一个伪随机数，其中这个随机数是否出现过就需要用到布隆过滤器啦
2.步骤： 先建立一个16E位的二进制数组，全部置为0，对每一个邮件用随机数生成器（F1，F2，F3```F8）生成8位不同的信息指纹（f1，f2,·······…f8），然后把这8位随机数全部置为1后映射到刚才的16E位数去，当第二次又有同一个邮件时以同样的方式映射会发现映射的位置都置为1了，此时就可以判断该邮件出现过啦
​ 但是该模型有一定的缺陷，虽然很小的概率会识别错误，但是还是有可能识别错误的，此时可以建立一个白名单来解决
第24章：马尔可夫链的扩展 — 贝叶斯网络 1.贝叶斯网络： 假定马尔可夫链成立，也就是说每个状态和和他直接相连的状态有关，和间接状态没有关系，那么他就是贝叶斯网络，同时图中的弧可以有权重，其中A到C可能不是直接相关，但是不代表他没没有关系，他们可能可以由一个间接状态来关联，比如B
​ 具体内容他就是利用贝叶斯公式计算出每一个状态到另外一个状态转移的概率，具体可以看书本有个例子，不过需要一点概率基础，贝叶斯网络其实就是马尔可夫链的一个拓展，看似简单，但是实现起来非常复杂。
第25章：条件随机场和句法分析 1.条件随机场： 他其实是一个隐含马尔可夫的拓展，我们假定x1、x2、x3为观测值，y1、y2、y3表示隐含的序列，其中x2的状态由y2的状态决定，和y1、y3无关，但是实际中他们很有可能是有关的，如果把y1、y2、y3都考虑进来，那么他就是一个条件随机场啦，其中条件随机场还是遵循隐含马尔可夫链的原则的，比如y1、y2、y3还是一个马尔可夫链，x1和y1之间的关系是一个概率关系，跟前面一样。其中他与贝叶斯网络的区别是条件随机场是一个无向图，而贝叶斯是个有向图
​ 2.条件随机场的语句浅层分析： 这里看的不是太懂，后续看懂了再更新
第26章：维特比和他的维特比算法 1.维特比算法的提出： ​ 我们知道最短路径是由动态规划解决的，而篱笆网络有向图的最短路径则是由维特比算法来解决的，所以隐含马尔可夫算法里面的解码都可以用它来解决。
2.维特比算法详解： 这个算法的好处就在于把运算的复杂度从10^16降到了O(N*D²）(D宽度（列），N网长度（行）)10^3,降低了非常多。
第27章：再谈文本自动分类问题 — 期望最大化 1.文本自动收敛分类： ​ 假如有N个文本对应N个向量V1、V2……Vn，希望把他分到K个类中，这K个类的中心是C1、C2………Ck，分类步骤如下：
​ ​ ​ ​ 这样重复下去就可以自动分类啦。
2.期望最大化和收敛必然性： ​ 如果距离函数设计的好，那么d（各个文本向量到类中心平均距离）更小，而D（各个类中心的距离）更大，即从而多次迭代后得到最优分类。
在机器学习中，这D和d可以分为2个过程：
​ 其中根据现有模型计算结果为期望（E），通过模型多次计算（多次训练）最大化期望（M）,所以叫做EM算法。
第28章：逻辑回归和搜索广告 1.网站广告问题： 百度和雅虎就不说了，谁出钱多就谁的广告在前面，这里说google的广告竞争问题，一开始作者提出可以由用户搜索数，和广告点击数的比率来看该广告是否合理：
​ 但实际上并不那么简单，1，新广告没数据，不合理2，很有可能数据不足，比如只有各广告只被查询过一次，不能说点击过3就比2次的广告好。3，放在第一位的广告明显比第二位的好，排名自然高。
2.逻辑回归模型： ​ 其中里面的Xi为影响变量，比如广告展现位置，展现时间等等
Βi为为一个特殊的参数由人工神经网络训练未来的参数
第29章：各个击破算法和google 云计算的基础 1.分治法： 把一个大问题分解成若干个小问题，解决各个小问题，合并各小问题的解
2.从分治法到MapReduce: 文章先引入了归并排序的思想，其实就是分治法的思想，把一个待排序的数组进行分割后排序，然后排序后再合并就完成了，然后开始讲解一个大矩阵的相乘，比如：
​ ，如果A和B非常大时，一个计算机是计算不下来的，所以引出了云计算（分治法，MapReduce）的思想，先把A按行分割成N/10份，把B按列分成N/10份，然后两两相乘
​ 最后两两相乘就能得到各自的解，然后合并解即可，这就是把一个把问题分解到多个服务器上计算，从而节省了很多时间的方法。
</content>
    </entry>
    
     <entry>
        <title>HyperLogLog 算法详解</title>
        <url>http://shanks.link/blog/2021/08/24/hyperloglog-%E7%AE%97%E6%B3%95%E8%AF%A6%E8%A7%A3/</url>
        <categories>
          <category>algorithm</category>
        </categories>
        <tags>
          <tag>算法</tag>
        </tags>
        <content type="html"> 首发于技术猫开源俱乐部
HyperLogLog 算法详解 Abser Ari
基数计数基本概念 概率算法 实际上目前还没有发现更好的在大数据场景中准确计算基数的高效算法，因此在不追求绝对准确的情况下，使用概率算法算是一个不错的解决方案。概率算法不直接存储数据集合本身，通过一定的概率统计方法预估基数值，这种方法可以大大节省内存，同时保证误差控制在一定范围内。目前用于基数计数的概率算法包括:
 *Linear Counting(LC)*：早期的基数估计算法，LC在空间复杂度方面并不算优秀，实际上LC的空间复杂度与简单bitmap方法是一样的（但是有个常数项级别的降低），都是O(Nmax)； *LogLog Counting(LLC)*：LogLog Counting相比于LC更加节省内存，空间复杂度只有O(log2(log2(Nmax))) *HyperLogLog Counting(HLL)*：HyperLogLog Counting是基于LLC的优化和改进，在同样空间复杂度情况下，能够比LLC的基数估计误差更小。  HLL 直观演示 HLLDEMO
HLL的实际步骤 HLL是LLC的误差改进，实际是基于LLC。
算法来源（N次伯努利过程） 下面非正式的从直观角度描述LLC算法的思想来源。
设a为待估集合（哈希后）中的一个元素，由上面对H的定义可知，a可以看做一个长度固定的比特串（也就是a的二进制表示），设H哈希后的结果长度为L比特，我们将这L个比特位从左到右分别编号为1、2、…、L：
又因为a是从服从均与分布的样本空间中随机抽取的一个样本，因此a每个比特位服从如下分布且相互独立。
通俗说就是a的每个比特位为0和1的概率各为0.5，且相互之间是独立的。
解释 注意如下事实：
由于比特串每个比特都独立且服从0-1分布，因此从左到右扫描上述某个比特串寻找第一个“1”的过程从统计学角度看是一个伯努利过程，例如，可以等价看作不断投掷一个硬币（每次投掷正反面概率皆为0.5），直到得到一个正面的过程。在一次这样的过程中，投掷一次就得到正面的概率为1/2，投掷两次得到正面的概率是 回到基数统计的问题，我们需要统计一组数据中不重复元素的个数，
集合中每个元素的经过hash函数后可以表示成0和1构成的二进制数串，一个二进制串可以类比为一次抛硬币实验，1是抛到正面，0是反面。
二进制串中从低位开始第一个1出现的位置可以理解为抛硬币试验中第一次出现正面的抛掷次数k，
那么基于上面的结论，我们可以通过多次抛硬币实验的最大抛到正面的次数来预估总共进行了多少次实验，
同样可以可以通过第一个1出现位置的最大值 来预估总共有多少个不同的数字（整体基数）。
LogLogCounting 均匀随机化 与LC一样，在使用LLC之前需要选取一个哈希函数H应用于所有元素，然后对哈希值进行基数估计。H必须满足如下条件（定性的）：
1、H的结果具有很好的均匀性，也就是说无论原始集合元素的值分布如何，其哈希结果的值几乎服从均匀分布
（完全服从均匀分布是不可能的，D. Knuth已经证明不可能通过一个哈希函数将一组不服从均匀分布的数据映射为绝对均匀分布，但是很多哈希函数可以生成几乎服从均匀分布的结果，这里我们忽略这种理论上的差异，认为哈希结果就是服从均匀分布）。
2、H的碰撞几乎可以忽略不计。也就是说我们认为对于不同的原始值，其哈希结果相同的概率非常小以至于可以忽略不计。
3、H的哈希结果是固定长度的。
以上对哈希函数的要求是随机化和后续概率分析的基础。后面的分析均认为是针对哈希后的均匀分布数据进行。
分桶平均 上述分析给出了LLC的基本思想，不过如果直接使用上面的单一估计量进行基数估计会由于偶然性而存在较大误差。
因此，LLC采用了分桶平均的思想来消减误差。
具体来说，就是将哈希空间平均分成m份，每份称之为一个桶（bucket）。对于每一个元素，其哈希值的前k比特作为桶编号，其中 ，而后L-k个比特作为真正用于基数估计的比特串。
桶编号相同的元素被分配到同一个桶，在进行基数估计时，首先计算每个桶内元素最大的第一个“1”的位置，设为M[i]，然后对这m个值取平均后再进行估计，即：
这相当于物理试验中经常使用的多次试验取平均的做法，可以有效消减因偶然性带来的误差。
下面举一个例子说明分桶平均怎么做。
假设H的哈希长度为16bit，分桶数m定为32。
设一个元素哈希值的比特串为“0001001010001010”，由于m为32，因此前5个bit为桶编号，所以这个元素应该归入“00010”即2号桶（桶编号从0开始，最大编号为m-1）
而剩下部分是“01010001010”且显然ρ(01010001010)=2，所以桶编号为“00010”的元素最大的ρ即为M[2]的值。
偏差修正 上述经过分桶平均后的估计量看似已经很不错了，不过通过数学分析可以知道这并不是基数n的无偏估计。因此需要修正成无偏估计。这部分的具体数学分析在“Loglog Counting of Large Cardinalities”中，过程过于艰涩这里不再具体详述，有兴趣的朋友可以参考原论文。这里只简要提一下分析框架：
首先上文已经得出：
因此：
这是一个未知通项公式的递推数列，研究这种问题的常用方法是使用生成函数（generating function）。通过运用指数生成函数和poissonization得到上述估计量的Poisson期望和方差为：
最后通过depoissonization得到一个渐进无偏估计量：
其中：
其中m是分桶数。这就是LLC最终使用的估计量。
误差分析
不加证明给出如下结论：
算法应用 误差控制 在应用LLC时，主要需要考虑的是分桶数m，而这个m主要取决于误差。根据上面的误差分析，如果要将误差控制在ϵ之内，则：
内存使用分析 合并 与LC不同，LLC的合并是以桶为单位而不是bit为单位，由于LLC只需记录桶的
，因此合并时取相同桶编号数值最大者为合并后此桶的数值即可。
HyperLogLog Counting HyperLogLog Counting（以下简称HLLC）的基本思想也是在LLC的基础上做改进，具体细节请参考“HyperLogLog: the analysis of a near-optimal cardinality estimation algorithm”这篇论文。
基本算法
HLLC的第一个改进是使用调和平均数替代几何平均数。注意LLC是对各个桶取算数平均数，而算数平均数最终被应用到2的指数上，所以总体来看LLC取得是几何平均数。由于几何平均数对于离群值（例如这里的0）特别敏感，因此当存在离群值时，LLC的偏差就会很大，这也从另一个角度解释了为什么n不太大时LLC的效果不太好。这是因为n较小时，可能存在较多空桶，而这些特殊的离群值强烈干扰了几何平均数的稳定性。
因此，HLLC使用调和平均数来代替几何平均数，调和平均数的定义如下：
调和平均数可以有效抵抗离群值的扰动。使用调和平均数代替几何平均数后，估计公式变为如下：
其中：
偏差分析
根据论文中的分析结论，与LLC一样HLLC是渐近无偏估计，且其渐近标准差为：
因此在存储空间相同的情况下，HLLC比LLC具有更高的精度。例如，对于分桶数m为2^13（8k字节）时，LLC的标准误差为1.4%，而HLLC为1.1%。
分段偏差修正 在HLLC的论文中，作者在实现建议部分还给出了在n相对于m较小或较大时的偏差修正方案。具体来说，设E为估计值：
当
时，使用LC进行估计。
当
是，使用上面给出的HLLC公式进行估计。
当
时，估计公式如为
关于分段偏差修正效果分析也可以在原论文中找到。
结论 并行化 这些基数估计算法的一个好处就是非常容易并行化。对于相同分桶数和相同哈希函数的情况，多台机器节点可以独立并行的执行这个算法；最后只要将各个节点计算的同一个桶的最大值做一个简单的合并就可以得到这个桶最终的值。而且这种并行计算的结果和单机计算结果是完全一致的，所需的额外消耗仅仅是小于1k的字节在不同节点间的传输。
应用场景 基数估计算法使用很少的资源给出数据集基数的一个良好估计，一般只要使用少于1k的空间存储状态。这个方法和数据本身的特征无关，而且可以高效的进行分布式并行计算。估计结果可以用于很多方面，例如流量监控（多少不同IP访问过一个服务器）以及数据库查询优化（例如我们是否需要排序和合并，或者是否需要构建哈希表）。
参考阅读
Redis new data structure: the HyperLogLogantirez.com/news/75
HyperLogLog — Cornerstone of a Big Data Infrastructureresearch.neustar.biz/2012/10/25/sketch-of-the-day-hyperloglog-cornerstone-of-a-big-data-infrastructure/
算法
编程
Redis
文章被以下专栏收录   
  技术猫开源俱乐部   </content>
    </entry>
    
     <entry>
        <title>常见的10种排序算法</title>
        <url>http://shanks.link/blog/2021/08/12/%E5%B8%B8%E8%A7%81%E7%9A%8410%E7%A7%8D%E6%8E%92%E5%BA%8F%E7%AE%97%E6%B3%95/</url>
        <categories>
          <category>algorithm</category>
        </categories>
        <tags>
          <tag>面试</tag><tag>排序</tag><tag>算法</tag>
        </tags>
        <content type="html"> [常见的排序算法——常见的10种排序] 常见算法可以分为两大类： 　非线性时间比较类排序：通过比较来决定元素间的相对次序，由于其时间复杂度不能突破O(nlogn)，因此称为非线性时间比较类排序。
　线性时间非比较类排序：不通过比较来决定元素间的相对次序，它可以突破基于比较排序的时间下界，以线性时间运行，因此称为线性时间非比较类排序。 算法复杂度：
1、冒泡排序 思路：外层循环从1到n-1，内循环从当前外层的元素的下一个位置开始，依次和外层的元素比较，出现逆序就交换，通过与相邻元素的比较和交换来把小的数交换到最前面。
 for(int i=0;i&amp;lt;arr.length-1;i&#43;&#43;){//外层循环控制排序趟数  for(int j=0;j&amp;lt;arr.length-1-i;j&#43;&#43;){//内层循环控制每一趟排序多少次  if(arr[j]&amp;gt;arr[j&#43;1]){  int temp=arr[j];  arr[j]=arr[j&#43;1];  arr[j&#43;1]=temp;  }  }  } 2、选择排序 思路：冒泡排序是通过相邻的比较和交换，每次找个最小值。选择排序是：首先在未排序序列中找到最小（大）元素，存放到排序序列的起始位置，然后，再从剩余未排序元素中继续寻找最小（大）元素，然后放到已排序序列的末尾。以此类推，直到所有元素均排序完毕。
private static void sort(int[] array) {  int n = array.length;  for (int i = 0; i &amp;lt; n-1; i&#43;&#43;) {  int min = i;  for (int j = i&#43;1; j &amp;lt; n; j&#43;&#43;) {  if (array[j] &amp;lt; array[min]){//寻找最小数  min = j; //将最小数的索引赋值  }  }  int temp = array[i];  array[i] = array[min];  array[min] = temp;   }  } 3、插入排序 思路：通过构建有序序列，对于未排序数据，在已排序序列中从后向前扫描，找到相应位置并插入。可以理解为玩扑克牌时的理牌；
private static void sort(int[] array) {  int n = array.length;  /** *从第二位数字开始，每一个数字都试图跟它的前一个比较并交换，并重复；直到前一个数字不存在或者比它小或相等时停下来 **/  for (int i = 1; i &amp;lt; n; i&#43;&#43;) {//从第二个数开始  int key = array[i];  int j = i -1;  while (j &amp;gt;= 0 &amp;amp;&amp;amp; array[j]&amp;gt;key) {  array[j &#43; 1] = array[j]; //交换  j--; //下标向前移动  }  array[j&#43;1] = key;  }  } 4、希尔排序 思路：希尔排序是插入排序的一种高效率的实现，也叫缩小增量排序。先将整个待排记录序列分割成为若干子序列分别进行直接插入排序，待整个序列中的记录基本有序时再对全体记录进行一次直接插入排序。 问题：增量的序列取法？ 关于取法，没有统一标准，但最后一步必须是1；因为不同的取法涉及时间复杂度不一样，具体了解可以参考《数据结构与算法分析》；一般以length/2为算法。（再此以gap=gap*3&#43;1为公式） 问题2:为什么不一开始就直接采用插入排序对整个数组排一次呢? 插入排序在数据无规律时，复杂度高，先分组排序后，后面进行插入排序时，元素已经相对有序了,此时插入排序效率会高很多 相关视频
private static void sort(int[] array) {  int n = array.length;  int h = 1;  while (h&amp;lt;n/3) { //动态定义间隔序列  h = 3*h &#43;1;  }  while (h &amp;gt;= 1) {  for (int i = h; i &amp;lt; n; i&#43;&#43;) {  for (int j = i; j &amp;gt;= h &amp;amp;&amp;amp; (array[j] &amp;lt; array[j - h]); j -= h) {  int temp = array[j];  array[j] = array[j - h];  array[j-h]= temp;  }  }  h /=3;  }  } 5、归并排序 思路：将已有序的子序列合并，得到完全有序的序列；即先使每个子序列有序，再使子序列段间有序。若将两个有序表合并成一个有序表，称为2-路归并。它使用了递归分治的思想；相当于：左半边用尽，则取右半边元素；右半边用尽，则取左半边元素；右半边的当前元素小于左半边的当前元素，则取右半边元素；右半边的当前元素大于左半边的当前元素，则取左半边的元素。 自顶向下： 相关视频
private static void mergeSort(int[] array) {  int[] aux = new int[array.length];  sort(array, aux, 0, array.length - 1);  }   private static void sort(int[] array, int[] aux, int lo, int hi) {  if (hi&amp;lt;=lo) return;  int mid = lo &#43; (hi - lo)/2;  sort(array, aux, lo, mid);  sort(array, aux, mid &#43; 1, hi);  merge(array, aux, lo, mid, hi);  }   private static void merge(int[] array, int[] aux, int lo, int mid, int hi) {  System.arraycopy(array,0,aux,0,array.length);  int i = lo, j = mid &#43; 1;  for (int k = lo; k &amp;lt;= hi; k&#43;&#43;) {  if (i&amp;gt;mid) array[k] = aux[j&#43;&#43;];  else if (j &amp;gt; hi) array[k] = aux[i&#43;&#43;];  else if (aux[j]&amp;lt;aux[i]) array[k] = aux[j&#43;&#43;];  else array[k] = aux[i&#43;&#43;];  }  } 　自底向上：
public static void sort(int[] array) {  int N = a.length;  int[] aux = new int[N];  for (int n = 1; n &amp;lt; N; n = n&#43;n) {  for (int i = 0; i &amp;lt; N-n; i &#43;= n&#43;n) {  int lo = i;  int m = i&#43;n-1;  int hi = Math.min(i&#43;n&#43;n-1, N-1);  merge(array, aux, lo, m, hi);  }  }  }   private static void merge(int[] array, int[] aux, int lo, int mid, int hi) {  for (int k = lo; k &amp;lt;= hi; k&#43;&#43;) {  aux[k] = array[k];  }  // merge back to a[]  int i = lo, j = mid&#43;1;  for (int k = lo; k &amp;lt;= hi; k&#43;&#43;) {  if (i &amp;gt; mid) array[k] = aux[j&#43;&#43;]; // this copying is unneccessary  else if (j &amp;gt; hi) array[k] = aux[i&#43;&#43;];  else if (aux[j]&amp;lt;aux[i]) array[k] = aux[j&#43;&#43;];  else array[k] = aux[i&#43;&#43;];  }  } 缺点：因为是Out-place sort，因此相比快排，需要很多额外的空间。
为什么归并排序比快速排序慢？
　答：虽然渐近复杂度一样，但是归并排序的系数比快排大。
对于归并排序有什么改进？
　答：就是在数组长度为k时，用插入排序，因为插入排序适合对小数组排序。在算法导论思考题2-1中介绍了。复杂度为O(nk&#43;nlg(n/k)) ，当k=O(lgn)时，复杂度为O(nlgn)
例子：
private static int mark = 0;  /** * 归并排序 */  private static int[] sort(int[] array, int low, int high) {  int mid = (low &#43; high) / 2;  if (low &amp;lt; high) {  mark&#43;&#43;;  System.out.println(&amp;#34;正在进行第&amp;#34; &#43; mark &#43; &amp;#34;次分隔，得到&amp;#34;);  System.out.println(&amp;#34;[&amp;#34; &#43; low &#43; &amp;#34;-&amp;#34; &#43; mid &#43; &amp;#34;] [&amp;#34; &#43; (mid &#43; 1) &#43; &amp;#34;-&amp;#34; &#43; high &#43; &amp;#34;]&amp;#34;);  // 左边数组  sort(array, low, mid);  // 右边数组  sort(array, mid &#43; 1, high);  // 左右归并  merge(array, low, mid, high);  }  return array;  }   /** * 对数组进行归并 * * @param array * @param low * @param mid * @param high */  private static void merge(int[] array, int low, int mid, int high) {  System.out.println(&amp;#34;合并:[&amp;#34; &#43; low &#43; &amp;#34;-&amp;#34; &#43; mid &#43; &amp;#34;] 和 [&amp;#34; &#43; (mid &#43; 1) &#43; &amp;#34;-&amp;#34; &#43; high &#43; &amp;#34;]&amp;#34;);  int[] temp = new int[high - low &#43; 1];  int i = low;// 左指针  int j = mid &#43; 1;// 右指针  int k = 0;  // 把较小的数先移到新数组中  while (i &amp;lt;= mid &amp;amp;&amp;amp; j &amp;lt;= high) {  if (array[i] &amp;lt; array[j]) {  temp[k&#43;&#43;] = array[i&#43;&#43;];  } else {  temp[k&#43;&#43;] = array[j&#43;&#43;];  }  }  // 两个数组之一可能存在剩余的元素  // 把左边剩余的数移入数组  while (i &amp;lt;= mid) {  temp[k&#43;&#43;] = array[i&#43;&#43;];  }  // 把右边边剩余的数移入数组  while (j &amp;lt;= high) {  temp[k&#43;&#43;] = array[j&#43;&#43;];  }  // 把新数组中的数覆盖array数组  for (int m = 0; m &amp;lt; temp.length; m&#43;&#43;) {  array[m &#43; low] = temp[m];  }  }   /** * 归并排序 */  public static int[] sort(int[] array) {  return sort(array, 0, array.length - 1);  }   public static void main(String[] args) {  int[] array = { 3, 5, 2, 6, 2 };  int[] sorted = sort(array);  System.out.println(&amp;#34;最终结果&amp;#34;);  for (int i : sorted) {  System.out.print(i &#43; &amp;#34; &amp;#34;);  }  } 6、快速排序 思路：通过一趟排序将待排记录分隔成独立的两部分，其中一部分记录的关键字均比另一部分的关键字小，则可分别对这两部分记录继续进行排序，以达到整个序列有序。
private static void sort(int[] array) {  shuffle(array);  sort(array, 0, array.length - 1);  }  private static void sort(int[] array, int lo, int hi) {  if(hi&amp;lt;=lo&#43;M) {  Insert.sort(a,lo,hi);  return;  }  int lt = lo, gt = hi;  int v = array[lo];  int i = lo;  while (i &amp;lt;= gt) {  if (array[i]&amp;lt;v) exch(array, lt&#43;&#43;, i&#43;&#43;);  else if (array[i]&amp;gt;v) exch(array, i, gt--);  else i&#43;&#43;;  }  // a[lo..lt-1] &amp;lt; v = a[lt..gt] &amp;lt; a[gt&#43;1..hi].  sort(array, lo, lt-1);  sort(array, gt&#43;1, hi);  }   private static void exch(int[] a, int i, int j) {  int swap = a[i];  a[i] = a[j];  a[j] = swap;  }   /** *打乱数组 */  private static void shuffle(int[] array) {  Random random = new Random(System.currentTimeMillis());  if (array == null) throw new NullPointerException(&amp;#34;argument array is null&amp;#34;);  int n = array.length;  for (int i = 0; i &amp;lt; n; i&#43;&#43;) {  int r = i &#43; random.nextInt(n-i); // between i and n-1  int temp = array[i];  array[i] = array[r];  array[r] = temp;  }  }  代码例子： package test;  public class s {  public static void main(String[] args) {  int[] arr = { 5,2,4,9,7 };  sort(arr, 0, arr.length - 1);  }  public static void sort(int arr[], int low, int high) {  int l = low;  int h = high;  int k = arr[low];  while (l &amp;lt; h) {  // 从后往前比较  while (l &amp;lt; h &amp;amp;&amp;amp; arr[h] &amp;gt;= k ){ // 如果没有比关键值小的，比较下一个，直到有比关键值小的交换位置，然后又从前往后比较  h--;// h=6  }  if (l &amp;lt; h) {  int temp = arr[h];  arr[h] = arr[l];  arr[l] = temp;  //进行过一次替换后，没必要将替换后的两值再次比较，所以i&#43;&#43;直接下一位与k对比  l&#43;&#43;;  }  // 从前往后比较  while (l &amp;lt; h &amp;amp;&amp;amp; arr[l] &amp;lt;= k) { // 如果没有比关键值大的，比较下一个，直到有比关键值大的交换位置  l&#43;&#43;;  }  if (l &amp;lt; h) {  int temp = arr[h];  arr[h] = arr[l];  arr[l] = temp;  h--;  }  // 此时第一次循环比较结束，关键值的位置已经确定了。左边的值都比关键值小，右边的值都比关键值大，但是两边的顺序还有可能是不一样的，进行下面的递归调用  }  print(arr);  System.out.print(&amp;#34;l=&amp;#34; &#43; (l &#43; 1) &#43; &amp;#34;h=&amp;#34; &#43; (h &#43; 1) &#43; &amp;#34;k=&amp;#34; &#43; k &#43; &amp;#34;\n&amp;#34;);  // 递归  if (l &amp;gt; low)//先判断l&amp;gt;low再次经行左边排序  sort(arr, low, l - 1);// 左边序列。第一个索引位置到关键值索引-1  if (h &amp;lt; high)//左边依次排序执行完递归后，弹栈进行右边排序  sort(arr, l &#43; 1, high);// 右边序列。从关键值索引&#43;1到最后一个  }  // 打印数组的方法  private static void print(int[] arr) {  System.out.print(&amp;#34;[&amp;#34;);  for (int i = 0; i &amp;lt; arr.length; i&#43;&#43;) {  if (i != (arr.length - 1)) {  System.out.print(arr[i] &#43; &amp;#34;,&amp;#34;);  } else {  System.out.print(arr[i] &#43; &amp;#34;]&amp;#34;);  System.out.println();  }  }  } } package test;  public class s {  public static void main(String[] args) {  int[] arr = { 5,2,4,9,7 };  sort(arr, 0, arr.length - 1);  }  public static void sort(int arr[], int low, int high) {  int l = low;  int h = high;  int k = arr[low];  while (l &amp;lt; h) {  // 从后往前比较  while (l &amp;lt; h &amp;amp;&amp;amp; arr[h] &amp;gt;= k ){ // 如果没有比关键值小的，比较下一个，直到有比关键值小的交换位置，然后又从前往后比较  h--;// h=6  }  if (l &amp;lt; h) {  int temp = arr[h];  arr[h] = arr[l];  arr[l] = temp;  //进行过一次替换后，没必要将替换后的两值再次比较，所以i&#43;&#43;直接下一位与k对比  l&#43;&#43;;  }  // 从前往后比较  while (l &amp;lt; h &amp;amp;&amp;amp; arr[l] &amp;lt;= k) { // 如果没有比关键值大的，比较下一个，直到有比关键值大的交换位置  l&#43;&#43;;  }  if (l &amp;lt; h) {  int temp = arr[h];  arr[h] = arr[l];  arr[l] = temp;  h--;  }  // 此时第一次循环比较结束，关键值的位置已经确定了。左边的值都比关键值小，右边的值都比关键值大，但是两边的顺序还有可能是不一样的，进行下面的递归调用  }  print(arr);  System.out.print(&amp;#34;l=&amp;#34; &#43; (l &#43; 1) &#43; &amp;#34;h=&amp;#34; &#43; (h &#43; 1) &#43; &amp;#34;k=&amp;#34; &#43; k &#43; &amp;#34;\n&amp;#34;);  // 递归  if (l &amp;gt; low)//先判断l&amp;gt;low再次经行左边排序  sort(arr, low, l - 1);// 左边序列。第一个索引位置到关键值索引-1  if (h &amp;lt; high)//左边依次排序执行完递归后，弹栈进行右边排序  sort(arr, l &#43; 1, high);// 右边序列。从关键值索引&#43;1到最后一个  }  // 打印数组的方法  private static void print(int[] arr) {  System.out.print(&amp;#34;[&amp;#34;);  for (int i = 0; i &amp;lt; arr.length; i&#43;&#43;) {  if (i != (arr.length - 1)) {  System.out.print(arr[i] &#43; &amp;#34;,&amp;#34;);  } else {  System.out.print(arr[i] &#43; &amp;#34;]&amp;#34;);  System.out.println();  }  }  } } 7、堆排序 思路：堆积是一个近似完全二叉树的结构，并同时满足堆积的性质：即子结点的键值或索引总是小于（或者大于）它的父节点。
public static void sort(int[] a){  int N = a.length;  int[] keys = new int[N&#43;1];  //注意，堆的数据结构是从1开始的，0不用  for (int i = 1; i &amp;lt; keys.length; i&#43;&#43;) {  keys[i] = a[i-1];  } // //构造堆,使得堆是有序的  for(int k = N/2;k&amp;gt;=1;k--) sink(keys,k,N);  //排序，相当于毁掉堆  while(N&amp;gt;1){  exch(keys,1,N--);  sink(keys,1,N);  }  //重新写回数组  for (int i = 0; i &amp;lt; a.length; i&#43;&#43;) {  a[i] = keys[i&#43;1];  }  }   private static void sink(int[] a, int k, int N) {  // TODO Auto-generated method stub  while(2*k&amp;lt;=N){  int j = 2*k;  if (j &amp;lt; N &amp;amp;&amp;amp; less(a[j], a[j&#43;1])) j&#43;&#43;;  if (less(a[j], a[k])) break;  exch(a, k, j);  k = j;  }  }   private static boolean less(int k, int j) {  // TODO Auto-generated method stub  return k &amp;lt; j;  }   private static void exch(int[] a, int i, int n) {  // TODO Auto-generated method stub  int temp = a[i];  a[i] = a[n];  a[n] = temp;  } 代码例子：
package test;  public class dui {  /** * 调整为小顶堆（排序后结果为从大到小） * * @param array是待调整的堆数组 * @param s是待调整的数组元素的位置 * @param length是数组的长度 * */  public static void heapAdjustS(int[] array, int s, int length) {  int tmp = array[s];  int child = 2 * s &#43; 1;// 左孩子结点的位置  System.out.println(&amp;#34;待调整结点为：array[&amp;#34; &#43; s &#43; &amp;#34;] = &amp;#34; &#43; tmp);  while (child &amp;lt; length) {  // child &#43; 1 是当前调整结点的右孩子  // 如果有右孩子且小于左孩子，使用右孩子与结点进行比较，否则使用左孩子  if (child &#43; 1 &amp;lt; length &amp;amp;&amp;amp; array[child] &amp;gt; array[child &#43; 1]) {  child&#43;&#43;;  }  System.out.println(&amp;#34;将与子孩子 array[&amp;#34; &#43; child &#43; &amp;#34;] = &amp;#34; &#43; array[child] &#43; &amp;#34; 进行比较&amp;#34;);  // 如果较小的子孩子比此结点小  if (array[s] &amp;gt; array[child]) {  System.out.println(&amp;#34;子孩子比其小，交换位置&amp;#34;);  array[s] = array[child];// 把较小的子孩子向上移动，替换当前待调整结点  s = child;// 待调整结点移动到较小子孩子原来的位置  array[child] = tmp;  child = 2 * s &#43; 1;// 继续判断待调整结点是否需要继续调整   if (child &amp;gt;= length) {  System.out.println(&amp;#34;没有子孩子了，调整结束&amp;#34;);  } else {  System.out.println(&amp;#34;继续与新的子孩子进行比较&amp;#34;);  }  // continue;  } else {  System.out.println(&amp;#34;子孩子均比其大，调整结束&amp;#34;);  break;// 当前待调整结点小于它的左右孩子，不需调整，直接退出  }  }  }   /** * 调整为大顶堆（排序后结果为从小到大） * * @param array是待调整的堆数组 * @param s是待调整的数组元素的位置 * @param length是数组的长度 * */  public static void heapAdjustB(int[] array, int s, int length) {  int tmp = array[s];  int child = 2 * s &#43; 1;// 左孩子结点的位置  System.out.println(&amp;#34;待调整结点为：array[&amp;#34; &#43; s &#43; &amp;#34;] = &amp;#34; &#43; tmp);  while (child &amp;lt; length) {  // child &#43; 1 是当前调整结点的右孩子  // 如果有右孩子且大于左孩子，使用右孩子与结点进行比较，否则使用左孩子  if (child &#43; 1 &amp;lt; length &amp;amp;&amp;amp; array[child] &amp;lt; array[child &#43; 1]) {  child&#43;&#43;;  }  System.out.println(&amp;#34;将与子孩子 array[&amp;#34; &#43; child &#43; &amp;#34;] = &amp;#34; &#43; array[child] &#43; &amp;#34; 进行比较&amp;#34;);  // 如果较大的子孩子比此结点大  if (array[s] &amp;lt; array[child]) {  System.out.println(&amp;#34;子孩子比其大，交换位置&amp;#34;);  array[s] = array[child];// 把较大的子孩子向上移动，替换当前待调整结点  s = child;// 待调整结点移动到较大子孩子原来的位置  array[child] = tmp;  child = 2 * s &#43; 1;// 继续判断待调整结点是否需要继续调整   if (child &amp;gt;= length) {  System.out.println(&amp;#34;没有子孩子了，调整结束&amp;#34;);  } else {  System.out.println(&amp;#34;继续与新的子孩子进行比较&amp;#34;);  }  // continue;  } else {  System.out.println(&amp;#34;子孩子均比其小，调整结束&amp;#34;);  break;// 当前待调整结点大于它的左右孩子，不需调整，直接退出  }  }  }   /** * 堆排序算法 * * @param array * @param inverse true 为倒序排列，false 为正序排列 */  public static void heapSort(int[] array, boolean inverse) {  // 初始堆  // 最后一个有孩子的结点位置 i = (length - 1) / 2, 以此向上调整各结点使其符合堆  System.out.println(&amp;#34;初始堆开始&amp;#34;);  for (int i = (array.length - 1) / 2; i &amp;gt;= 0; i--) {  if (inverse) {  heapAdjustS(array, i, array.length);  } else {  heapAdjustB(array, i, array.length);  }  }  System.out.println(&amp;#34;初始堆结束&amp;#34;);  for (int i = array.length - 1; i &amp;gt; 0; i--) {  // 交换堆顶元素H[0]和堆中最后一个元素  int tmp = array[i];  array[i] = array[0];  array[0] = tmp;  // 每次交换堆顶元素和堆中最后一个元素之后，都要对堆进行调整  if (inverse) {  heapAdjustS(array, 0, i);  } else {  heapAdjustB(array, 0, i);  }  }  }   public static void main(String[] args) {  int[] array = { 49, 38, 65, 97, 76, 13, 27, 49 };  heapSort(array, false);  for (int i : array) {  System.out.print(i &#43; &amp;#34; &amp;#34;);  }  }  } 8、计数排序 思路：将输入的数据值转化为键存储在额外开辟的数组空间中。 作为一种线性时间复杂度的排序，计数排序要求输入的数据必须是有确定范围的整数。
　找出待排序的数组中最大和最小的元素； 统计数组中每个值为i的元素出现的次数，存入数组C的第i项； 对所有的计数累加（从C中的第一个元素开始，每一项和前一项相加）； 反向填充目标数组：将每个元素i放在新数组的第C(i)项，每放一个元素就将C(i)减去1。
/** * 输入数组的元素都是介于0..k之间的 * @param data 待排序数组 * @param k 最大元素 * @return 排序结果 */  public static int[] sort(int[] data, int k) {  // 存放临时数据的数组tmp，初始元素都是0；k为数组中最大元素  int[] tmp = new int[k &#43; 1];   // 计算数组中每个元素i出现的次数，存入数组tmp中的第i项，即原数组中的元素值为tmp数组中的下标  for (int i = 0; i &amp;lt;= data.length - 1; i&#43;&#43;) {  tmp[data[i]]&#43;&#43;;  }  // 计算数组中小于等于每个元素的个数,即从tmp中的第一个元素开始，每一项和前一项相加  for (int j = 1; j &amp;lt;= k; j&#43;&#43;) {  tmp[j] = tmp[j] &#43; tmp[j - 1];  }  // result数组用来来存放排序结果  int[] result = new int[data.length];  for (int i = data.length - 1; i &amp;gt;= 0; i--) {  result[tmp[data[i]] - 1] = data[i];  tmp[data[i]]--;  }  return result;  } 代码例子：
package test;  public class jishu {  public static int[] countingSort(int[] theArray) {  int[] lastArray = new int[theArray.length];  for(int i = 0; i &amp;lt; theArray.length; i&#43;&#43;) {  int count = 0;  for(int j = 0; j &amp;lt; theArray.length; j&#43;&#43;) {  if(theArray[i] &amp;gt; theArray[j]) {  count&#43;&#43;;  }  }  lastArray[count] = theArray[i];  }  return lastArray;  }  public static void main(String[] args) {  int []theArray = {6, 4, 5, 1, 8, 7, 2, 3};  System.out.print(&amp;#34;之前的排序：&amp;#34;);  for(int i = 0; i &amp;lt; theArray.length; i&#43;&#43;) {  System.out.print(theArray[i] &#43; &amp;#34; &amp;#34;);  }   int []resultArray = countingSort(theArray);   System.out.print(&amp;#34;计数排序：&amp;#34;);  for(int i = 0; i &amp;lt; resultArray.length; i&#43;&#43;) {  System.out.print(resultArray[i] &#43; &amp;#34; &amp;#34;);  }  }  } 9、桶排序 思路：桶排序是计数排序的升级版。它利用了函数的映射关系，高效与否的关键就在于这个映射函数的确定。桶排序 (Bucket sort)的工作的原理：假设输入数据服从均匀分布，将数据分到有限数量的桶里，每个桶再分别排序（有可能再使用别的排序算法或是以递归方式继续使用桶排序进行排）。
　设置一个定量的数组当作空桶； 遍历输入数据，并且把数据一个一个放到对应的桶里去； 对每个不是空的桶进行排序； 从不是空的桶里把排好序的数据拼接起来。 视频介绍
public static void bucketSort(double array[]) {  int length = array.length;  ArrayList arrList[] = new ArrayList[length];  for (int i = 0; i &amp;lt; length; i&#43;&#43;) {  //0.7到0.79放在第8个桶里,编号7；第一个桶放0到0.09  int temp = (int) Math.floor(10 * array[i]);  if (null == arrList[temp])  arrList[temp] = new ArrayList();  arrList[temp].add(array[i]);  }  // 对每个桶中的数进行插入排序  for (int i = 0; i &amp;lt; length; i&#43;&#43;) {  if (null != arrList[i]) {  Collections.sort(arrList[i]);  }  }  int count = 0;  for (int i = 0; i &amp;lt; length; i&#43;&#43;) {  if (null != arrList[i]) {  Iterator iter = arrList[i].iterator();  while (iter.hasNext()) {  Double d = (Double) iter.next();  array[count] = d;  count&#43;&#43;;  }  }  }  } 代码例子：
 package test;  public class tong {  private int[] buckets;  private int[] array;   public tong(int range,int[] array){  this.buckets = new int[range];  this.array = array;  }   /*排序*/  public void sort(){  if(array!=null &amp;amp;&amp;amp; array.length&amp;gt;1){  for(int i=0;i&amp;lt;array.length;i&#43;&#43;){  buckets[array[i]]&#43;&#43;;  }  }  }   /*排序输出*/  public void sortOut(){  //倒序输出数据  for (int i=buckets.length-1; i&amp;gt;=0; i--){  for(int j=0;j&amp;lt;buckets[i];j&#43;&#43;){  System.out.print(i&#43;&amp;#34;\t&amp;#34;);  }  }  }    public static void main(String[] args) {  testBucketsSort();  }   private static void testBucketsSort(){  int[] array = {5,7,3,5,4,8,6,4,1,2};  tong bs = new tong(10, array);  bs.sort();  bs.sortOut();//输出打印排序  }  } 10、基数排序 思路：基数排序是按照低位先排序，然后收集；再按照高位排序，然后再收集；依次类推，直到最高位。有时候有些属性是有优先级顺序的，先按低优先级排序，再按高优先级排序。最后的次序就是高优先级高的在前，高优先级相同的低优先级高的在前。
　取得数组中的最大数，并取得位数； arr为原始数组，从最低位开始取每个位组成radix数组； 对radix进行计数排序（利用计数排序适用于小范围数的特点）；
 private static void radixSort(int[] array,int radix, int distance) {  int length = array.length;  int[] temp = new int[length];  int[] count = new int[radix];  int divide = 1;   for (int i = 0; i &amp;lt; distance; i&#43;&#43;) {   System.arraycopy(array, 0,temp, 0, length);  Arrays.fill(count, 0);   for (int j = 0; j &amp;lt; length; j&#43;&#43;) {  int tempKey = (temp[j]/divide)%radix;  count[tempKey]&#43;&#43;;  }   for (int j = 1; j &amp;lt; radix; j&#43;&#43;) {  count [j] = count[j] &#43; count[j-1];  }  for (int j = length - 1; j &amp;gt;= 0; j--) {  int tempKey = (temp[j]/divide)%radix;  count[tempKey]--;  array[count[tempKey]] = temp[j];  }  divide = divide * radix;  }  } 代码例子：
 package test; package test;   /** * 基数排序 * 平均O(d(n&#43;r)),最好O(d(n&#43;r)),最坏O(d(n&#43;r));空间复杂度O(n&#43;r);稳定;较复杂 * d为位数,r为分配后链表的个数 * * */  public class ji_shu {  //pos=1表示个位，pos=2表示十位  public static int getNumInPos(int num, int pos) {  int tmp = 1;  for (int i = 0; i &amp;lt; pos - 1; i&#43;&#43;) {  tmp *= 10;  }  return (num / tmp) % 10;  }  //求得最大位数d  public static int getMaxWeishu(int[] a) {  int max = a[0];  for (int i = 0; i &amp;lt; a.length; i&#43;&#43;) {  if (a[i] &amp;gt; max)  max = a[i];  }  int tmp = 1, d = 1;  while (true) {  tmp *= 10;  if (max / tmp != 0) {  d&#43;&#43;;  } else  break;  }  return d;  }  public static void radixSort(int[] a, int d) {  int[][] array = new int[10][a.length &#43; 1];  for (int i = 0; i &amp;lt; 10; i&#43;&#43;) {  array[i][0] = 0;  // array[i][0]记录第i行数据的个数  }  for (int pos = 1; pos &amp;lt;= d; pos&#43;&#43;) {  for (int i = 0; i &amp;lt; a.length; i&#43;&#43;) {  // 分配过程  int row = getNumInPos(a[i], pos);  int col = &#43;&#43;array[row][0];  array[row][col] = a[i];  }  for (int row = 0, i = 0; row &amp;lt; 10; row&#43;&#43;) {  // 收集过程  for (int col = 1; col &amp;lt;= array[row][0]; col&#43;&#43;) {  a[i&#43;&#43;] = array[row][col];  }  array[row][0] = 0;  // 复位，下一个pos时还需使用  }  }  }  public static void main(String[] args) {  int[] a = { 49, 38, 65, 197, 76, 213, 27, 50 };  radixSort(a, getMaxWeishu(a));  for (int i : a)  System.out.print(i &#43; &amp;#34; &amp;#34;);  }  } 小结 排序算法要么简单有效，要么是利用简单排序的特点加以改进，要么是以空间换取时间在特定情况下的高效排序。但是这些排序方法都不是固定不变的，需要结合具体的需求和场景来选择甚至组合使用。才能达到高效稳定的目的。没有最好的排序，只有最适合的排序。 下面就总结一下排序算法的各自的使用场景和适用场合。   从平均时间来看，快速排序是效率最高的，但快速排序在最坏情况下的时间性能不如堆排序和归并排序。而后者相比较的结果是，在n较大时归并排序使用时间较少，但使用辅助空间较多。
  上面说的简单排序包括除希尔排序之外的所有冒泡排序、插入排序、简单选择排序。其中直接插入排序最简单，但序列基本有序或者n较小时，直接插入排序是好的方法，因此常将它和其他的排序方法，如快速排序、归并排序等结合在一起使用。
  基数排序的时间复杂度也可以写成O(d*n)。因此它最使用于n值很大而关键字较小的的序列。若关键字也很大，而序列中大多数记录的最高关键字均不同，则亦可先按最高关键字不同，将序列分成若干小的子序列，而后进行直接插入排序。
  从方法的稳定性来比较，基数排序是稳定的内排方法，所有时间复杂度为O(n^2)的简单排序也是稳定的。但是快速排序、堆排序、希尔排序等时间性能较好的排序方法都是不稳定的。稳定性需要根据具体需求选择。
  上面的算法实现大多数是使用线性存储结构，像插入排序这种算法用链表实现更好，省去了移动元素的时间。具体的存储结构在具体的实现版本中也是不同的。
  </content>
    </entry>
    
     <entry>
        <title>哈希表</title>
        <url>http://shanks.link/blog/2021/06/26/%E5%93%88%E5%B8%8C%E8%A1%A8/</url>
        <categories>
          <category>algorithm</category>
        </categories>
        <tags>
          
        </tags>
        <content type="html"> 哈希表 什么是哈希表 哈希表就是一个元素有一一对应位置的一个表，如下图，哈希表也叫散列表，和函数的一个x对应一个y类似，不存在多个y对应一个x，当然哈希表可能有多个数对应一个下标，我们后面讲，这里暂且理解为和函数一样，是一种映射。 在图中，哈希表存的数据位整形，如果我们存手机号，可以将后四位作为key，或者是后四位经过一个算数处理，当作key也可以。
哈希表作为一个查找时间复杂度只有O(1)的数据接结构，可以说效率非常高。 对于二叉搜索树而言，二叉搜索树中的元素存储位置和其值没有直接对应关系，需要多次将关键码进行比较来查询。 相比二叉搜索树，哈希表有一对一对应的映射关系，不需要多次比较来查找。 我认为这是典型的空间换时间的数据结构，通过一对一映射的方式，必将有空间为空，说明其空间利用率其实不是100%，像java中，哈希表的存储利用率为0.75，超过0.75这个预设值，哈希表将被扩容，我在这篇文章中所用的开放定址法的代码将这个值控制在0.7，而拉链法的比例控制为1。
哈希冲突 如上图一样，11和22在哈希表容量为11的时候，他们对应的都是0，这就有了冲突，解决冲突有两种办法，开散列和闭散列。
开散列 开散列又叫开放定址法，一个位置只存一个元素，如果新来的元素发现该位置有冲突，就向后寻找，直至找到一个空位为止，存入数据，但是很多时候这种方法很不好，容易造成过多的冲突，于是有了二次线性探测，和直接探测不同，二次探测是依次往后探测n的平方个，第一次往后一个，第二次往后4个，第三次往后9个。
闭散列（用此种方法实现的哈希表称之为哈希桶） 闭散列又称拉链法，当有数冲突的时候，不是往后找，而是直接挂在这个位置的下面，像链表一样挂起来，这个方式一容量和元素个数的比例一般控制为1，多了会影响查找效率。
但是这种方法也有个坏处，假如有人恶意将其所有元素均存在一个位置，然后进行访问，就会出现访问速度过慢的问题，假如这被应用在网站的话，就会造成网站崩溃，无法访问。
负载因子 负载因子我在上面也有带着提到过，这里详细说一下。 负载因子α = 表中元素个数 / 散列表的长度 由于表长是定值，所以α和填入表中的元素个数成正比，α越大，表明表中数据越多，冲突的可能性越大，反之冲突越小。 实际上，散列表的平均查找长度是载荷因子α 的函数，只是不同处理冲突的方法有不同的函数。 对于开放定址法，负载因子是特别中原的因素，应严格控制在0.7~0.8以下，超过0.8，查表时CPU的缓存不命中（cache missing）按照指数曲线上升，因此一些采用开放定址法的库比如java就是限制负载因子为0.75，超过则resize。 ———————————————— 版权声明：本文为CSDN博主「无聊星期三」的原创文章，遵循CC 4.0 BY-SA版权协议，转载请附上原文出处链接及本声明。 原文链接：https://blog.csdn.net/Boring_Wednesday/article/details/80316884
</content>
    </entry>
    
     <entry>
        <title>面试题型系列:滑动窗口技巧</title>
        <url>http://shanks.link/blog/2021/04/29/%E9%9D%A2%E8%AF%95%E9%A2%98%E5%9E%8B%E7%B3%BB%E5%88%97%E6%BB%91%E5%8A%A8%E7%AA%97%E5%8F%A3%E6%8A%80%E5%B7%A7/</url>
        <categories>
          <category>algorithm</category>
        </categories>
        <tags>
          <tag>algorithm</tag>
        </tags>
        <content type="html"> 面试题型系列：滑动窗口技巧 本文是公众号读者上山打老虎的第二篇原创投稿，主要内容是讲解算法技巧之滑动窗口。上山兄一直保持着刷题的习惯，并形成了自己的一套做题心得，当然他也是无情的offer收割机。同时上山兄会持续给本号投稿算法类文章，代码示例均采用Go语言，希望该算法系列文章有助读者更好地备战面试。
在数组中查找一个数，可以使用二分法查找，但是算法问题中还有一些是在数组（或字符串）中查找一个子区间，这时滑动窗口就是一种很好的解决思路。
很多同学学过滑动窗口算法，但是一做题就错，这是因为有很多细节问题会在解答时出错，本文将依次介绍该算法的模板，易错点，分类题型，希望读者看完之后能极大的提高做题速度以及准确度。
什么是滑动窗口
概念 滑动窗口是双指针算法的一种，利用双指针在数组单一方向滑动，形成一个子区间，对子区间进行剪枝，最终得出满足条件的解。
过程 window中元素未完全包含target时，right向右滑动
此时window包含target中所有元素，将left向右滑动
Go代码模板  1func checkInclusion(nums []int, target []int) bool {  2 window := make(map[byte]int, len(nums))  3 left, right := 0, 0  4  5 for right &amp;lt; len(nums) {  6 c := nums[right]  7 window[c]&#43;&#43;  8 //right右滑变量变化  9 right&#43;&#43; 10 11 for 满足left右滑条件 { 12 //判断区间是否满足条件（可能在left右滑的前中后） 13 14 d := nums[left] 15 //left右滑变量的改动 16 17 left&#43;&#43; 18 } 19 } 20 return false 21} 易错点  left和right滑动时，容易漏掉某个变量的值变化，这里教大家一个技巧，每次写完复查前面声明的变量，在滑动时是否改变 left右滑动时，先判断是否满足条件，再做变量值的变化，颠倒会导致第一次满足条件的解漏掉  例题解析
值匹配 这道题是求最长子串，这里我们需要敏锐地捕捉到“子串”关键词。该题中，我们把字符串当做数组，“子串”就是子区间，这赤裸裸的就是滑动窗口的题型呀。
废话不多说，直接先上模板！
 1func lengthOfLongestSubstring(s string) int {  2 lens := len(s)  3 window := make(map[byte]int, lens)  4 left, right := 0, 0  5  6 for right &amp;lt; lens{  7 c := nums[right]  8 window[c]&#43;&#43;  9 //right右滑变量变化 10 right&#43;&#43; 11 12 for 满足left右滑条件 { 13 //判断区间是否满足条件（可能在left右滑的前中后） 14 15 d := nums[left] 16 //left右滑变量的改动 17 18 left&#43;&#43; 19 } 20 } 21 return false 22} 分析
 满足left右滑动的条件：无重复字符，即右滑时window容器中每个元素值&amp;lt;=1 是否更新结果值条件：在window中无重复的元素后，即for循环之后，判断res-left与之前无重复字符串最大长度（res）之间关系 right右滑动变量变化：参照声明的四个变量，这题只有winow和right变化 left右滑动变量变化：参照声明的四个变量，这题只有winow和left变化   1func lengthOfLongestSubstring(s string) int {  2 lens := len(s)  3 window := make(map[byte]int, lens)  4 left, right, res := 0, 0, 0  5  6 //right右滑动  7 for right &amp;lt; lens {  8 b := s[right]  9 window[b]&#43;&#43; 10 right&#43;&#43; 11 //left右滑动 12 for window[b] &amp;gt; 1 { 13 c := s[left] 14 window[c]-- 15 left&#43;&#43; 16 } 17 //判断区间是否满足条件 18 if right-left &amp;gt; res { 19 res = right - left 20 } 21 } 22 return res 23} 区间匹配 很明显这又是一个求子串的问题，分析如下
 满足left右滑动的条件：这题和前言中题类似，设一个target切片记录目标区间每个元素的个数[A:1,B:1,C:1]，当window中所有目标元素个数（vaild）都达到target要求时，left右滑缩小区间 是否更新结果值条件：在left右滑时，即for循环中判断当前right-left与之前最小覆盖子串之间关系 right右滑动变量变化：参照声明的变量有当前区间window，达标元素个数vaild，窗口右边界right left右滑动变量变化：参照声明的变量有起始位置start，结果字符串长度res，达标元素个数vaild，当前区间window，窗口左边界left   1func minWindow(s string, t string) string {  2 //变量初始化  3 lens := len(s)  4 lent := len(t)  5 window := make(map[byte]int, lens)  6 target := make(map[byte]int, lent)  7 left, right, vaild := 0, 0, 0  8 res := lens  9 start := -1 10 11 for i := 0; i &amp;lt; lent; i&#43;&#43; { 12 target[t[i]]&#43;&#43; 13 } 14 15 //right右滑动 16 for right &amp;lt; lens { 17 b := s[right] 18 window[b]&#43;&#43; 19 if target[b] == window[b] { 20 vaild&#43;&#43; 21 } 22 right&#43;&#43; 23 24 //left右滑动 25 for vaild == len(target) { 26 c := s[left] 27 //是否更新结果值 28 if res &amp;gt;= right-left { 29 start = left 30 res = right - left 31 } 32 33 if window[c] == target[c] { 34 vaild-- 35 } 36 window[c]-- 37 left&#43;&#43; 38 } 39 } 40 if start == -1 { 41 return &amp;#34;&amp;#34; 42 } 43 return s[start : start&#43;res] 44} 总结
  题型：求子串、求子数组，在这样的题目关键字中，我们可以考虑通过双指针单向滑动剪枝出满足条件的区间
  记住模板：一容（window），二变（left，right），三扩（right右移），四缩（left右移）
  思路：俩个条件（left右滑条件，是否更新结果值条件），俩个变化（right右滑动变量变化，left右滑动变量变化）
  易错点：例如第二题每次滑动需要更新的变量很多，稍有不慎就会少更新某个量，每次对照开始声明的变量可以万无一失
  转转自机器铃砍柴刀
</content>
    </entry>
    
     <entry>
        <title>CPU缓存体系对程序的影响</title>
        <url>http://shanks.link/blog/2021/04/28/cpu%E7%BC%93%E5%AD%98%E4%BD%93%E7%B3%BB%E5%AF%B9%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E7%9A%84%E5%BD%B1%E5%93%8D/</url>
        <categories>
          <category>algorithm</category>
        </categories>
        <tags>
          <tag>cpu</tag><tag>cache</tag>
        </tags>
        <content type="html"> CPU缓存体系对Go程序的影响 小菜刀最近在medium上阅读了一篇高赞文章《Go and CPU Caches》，其地址为https://teivah.medium.com/go-and-cpu-caches-af5d32cc5592，感觉收获颇多。小菜刀在该文章的基础上做了些修改和扩展，整理出来分享给读者朋友们。
CPU缓存体系
现代计算机处理器架构多数采用对称多处理系统（Symmetric multiprocessing system，SMS）。在这个系统中，每一个核心都当成是独立的处理器，多处理器被连接到同一个共享的主存上，并由单一操作系统来控制。
为了加速内存访问，处理器有着不同级别的缓存，分别是 L1、L2 和 L3。确切的体系结构可能因供应商、处理器模型等而异。目前最常见的架构是把 L1 和 L2 缓存内嵌在 CPU 核心本地，而把 L3 缓存设计成跨核心共享。
一个CPU通常包含多个核心，每个CPU核心拥有L1 Cache和 L2 Cache，在L1 Cache中又分为dCache（数据缓存）和iCache（指令缓存），同时多核心共享L3 Cache。
越靠近CPU核心的缓存，其容量越小，但是访问延迟越低。
当然，这些具体的数字会因处理器模型而异。不过，可以得出明显的结论就是，处理器访问L1缓存的速度远远快过直接访问主存，它们至少相差数十倍。
CPU从主存中读取数据至Cache时，并非单个字节形式进行读取，而是以连续内存块的方式进行拷贝，拷贝块内存的单元被称为缓存行（Cache Line）。这样做的理论依据是著名的局部性原理。
 时间局部性（temporal locality）：如果一个信息项正在被访问，那么在近期它很可能还会被再次访问。 空间局部性（spatial locality）：在最近的将来将用到的信息很可能与现在正在使用的信息在空间地址上是临近的。  L1的缓存行大小一般是64字节， L2和L3高速缓存行的大小大于或等于L1高速缓存行大小，通常不超过L1高速缓存行大小的两倍。同时，L2和L3高速缓存的高速缓存行需要小于内存页（一般是4kb）。
以小菜刀的电脑为例，以下是系统报告
但是，这里没有展示出L1 Cache及其缓存行的大小，我们可通过以下命令方式获取，得知本机的缓存行大小为64字节。
1$ sysctl -a | egrep &amp;#39;cachesize|cachelinesize&amp;#39; 2hw.cachesize: 8589934592 32768 262144 6291456 0 0 0 0 0 0 3hw.cachelinesize: 64 4hw.l1icachesize: 32768 5hw.l1dcachesize: 32768 6hw.l2cachesize: 262144 7hw.l3cachesize: 6291456 这意味着，如果处理器需要拷贝一个int64类型组成的Go切片到缓存中时，它会单次一起拷贝8个元素，而不是单个拷贝。如果我们的程序能让数据是以连续内存的方式存储（例如数组），这样当处理器访问数据元素时，缓存命中率就会很高。通过减少从内存中读取数据的频率，从而提高程序的性能。
缓存行在Go程序中的具体应用
来看一个具体的例子，该例为我们展示了利用CPU缓存带来的好处。
 1func createMatrix(size int) [][]int64 {  2 matrix := make([][]int64, size)  3 for i := 0; i &amp;lt; size; i&#43;&#43; {  4 matrix[i] = make([]int64, size)  5 }  6 return matrix  7}  8  9const matrixLength = 6400 10 11func BenchmarkMatrixCombination(b *testing.B) { 12 matrixA := createMatrix(matrixLength) 13 matrixB := createMatrix(matrixLength) 14 15 for n := 0; n &amp;lt; b.N; n&#43;&#43; { 16 for i := 0; i &amp;lt; matrixLength; i&#43;&#43; { 17 for j := 0; j &amp;lt; matrixLength; j&#43;&#43; { 18 matrixA[i][j] = matrixA[i][j] &#43; matrixB[i][j] 19 } 20 } 21 } 22} 23 24func BenchmarkMatrixReversedCombination(b *testing.B) { 25 matrixA := createMatrix(matrixLength) 26 matrixB := createMatrix(matrixLength) 27 28 for n := 0; n &amp;lt; b.N; n&#43;&#43; { 29 for i := 0; i &amp;lt; matrixLength; i&#43;&#43; { 30 for j := 0; j &amp;lt; matrixLength; j&#43;&#43; { 31 matrixA[i][j] = matrixA[i][j] &#43; matrixB[j][i] 32 } 33 } 34 } 35} 在上述的代码中，有两个6400*6400的初始化数组矩阵A和B，将A和B的元素进行相加，第一种方式是对应行列坐标相加，即matrixA[i][j] = matrixA[i][j] &#43; matrixB[i][j]，第二种方式是对称行列坐标相加，即matrixA[i][j] = matrixA[i][j] &#43; matrixB[j][i]。那这两种不同的相加方式，会有什么样的结果呢？
1BenchmarkMatrixCombination-8 16 67211689 ns/op 2BenchmarkMatrixReversedCombination-8 3 480798925 ns/op 可以看到，两种相加方式，性能差异竟然接近十倍，这是为什么呢？
接下来，我们通过几幅图来更直观地理解中间发生了什么。蓝色圆圈代表矩阵A的当前元素坐标，粉红色圆圈代表了矩阵B的当前元素坐标。在第二种相加方式中，由于程序的操作是 matrixA[i][j] = matrixA[i][j] &#43; matrixB[j][i] ，所以当矩阵A的元素坐标为 (4,0) 时，矩阵B对应的元素坐标就是 (0,4)。
**注：**在此图中，我们用横坐标和纵坐标表示矩阵，并且（0,0）代表是矩阵的左上角坐标。在实际的计算机存储中，一个矩阵所有的行将会被分配到一片连续的内存上。不过为了更直观地表示，我们这里还是按照数学的表示方法。
此外，在此后的示例中，我们将矩阵大小设定为缓存行大小的倍数。因此，缓存行不会在下一行“超载”。
我们如何在两个矩阵中遍历的？
蓝色圆圈向右移动，直到到达最后一列，然后移动到位置（5,0）的下一行，依此类推。相反地，红色圆圈向下移动，然后转到下一列。
当粉红色圆圈在坐标 (0,4) 之时，处理器会缓存指针所在那一行 (在这个示意图里，我们假设缓存行的大小是 4 个元素)。因此，当粉红色圆圈到达坐标 (0,.5) 时，我们可以认为该坐标上的变量已经存在与L1 cache中了吗？这实际上取决于矩阵的大小。
如果矩阵的大小与L1 Cache的大小相比足够小，那么答案是肯定的，坐标 (0,5)处的元素已经在L1 Cache中。否则，该缓存行就会在访问坐标 (0,5) 之前就被清出 L1。此时，将会产生一个缓存缺失，然后处理器就不得不通过别的方式访问该变量 (比如从 L2 里去取)。此时，程序的状态将会是这样的：
那么，矩阵的大小应该是多大才能从充分利用L1 Cache呢？让我们做一些数学运算。
1$ sysctl hw.l1dcachesize 2hw.l1dcachesize: 32768 以小菜刀的机器为例，L1 的数据缓存大小为32kb。但L1缓存行的大小为64字节。因此，我可以在L1 数据缓存中存储多达512条缓存行。那么，我们如果将上例中的矩阵大小matrixLength改为512会怎样？以下是基准测试结果。
1BenchmarkMatrixCombination-8 3379 360017 ns/op 2BenchmarkMatrixReversedCombination-8 1801 585807 ns/op 尽管我们已经将两中测试用例的性能差距缩小了很多 (用 6400 大小的矩阵测的时候，第二个要慢了大约 700%)，但我们还是可以看到会有明显的差距。那是哪里有问题呢？
在基准测试中，我们处理的是两个矩阵，因此CPU必须为两者均存储缓存行。在完全理想的环境下（在压测时没有其他任何程序在运行，但这是肯定不可能的），L1缓存将用一半的容量来存储第一个矩阵，另外一半的容量存储第二个矩阵。那我们再对两个矩阵大小进行4倍压缩，即matrixLength为128（原文中是256时接近相等，但在小菜刀机器上实测是128个元素才接近相等），看看此时的基准测试情况。
1BenchmarkMatrixCombination-8 64750 17665 ns/op 2BenchmarkMatrixReversedCombination-8 57712 20404 ns/op 此时，我们终于到达了两个结果（接近）相等的地步。
通过上面的尝试，我们应该知道在处理大容量矩阵时，应该如何减少CPU缓存带来的影响。这里介绍一种循环嵌套优化的技术（loop nest optimization）：在遍历矩阵时，每次都以一个固定大小的矩阵块为单位来遍历，以此最大化利用CPU缓存。
在以下示例中，我们将一个矩阵块定义为4*4元素大小。在第一个矩阵中，我们从 (4,0) 遍历至 (4,3)，然后再切换到下一行。在第二个矩阵中从 (0,4) 遍历至 (3,4) ，然后切换到下一列。
当粉红色圆圈遍历完第一列时，处理器将相应的所有存储行都存储到L1中去了。因此，对矩形块其他元素的遍历就是直接从L1里访问了，这能明显提高访问速度。
我们将上述技术通过Go实现。首先，我们必须谨慎选择块的大小。在前面的示例中，我们矩阵一行元素的内存大小等于缓存行的容量。它不应该比这再小了，否则的话我们的缓存行中会存储一些不会被访问的元素数据，这浪费缓存行的空间。在Go基准测试中，我们存储的元素类型为int64（8个字节）。因为缓存行的大小是64字节，即8个元素大小。那么，矩形块的大小应该至少为8。
 1func BenchmarkMatrixReversedCombinationPerBlock(b *testing.B) {  2 matrixA := createMatrix(matrixLength)  3 matrixB := createMatrix(matrixLength)  4 blockSize := 8  5  6 for n := 0; n &amp;lt; b.N; n&#43;&#43; {  7 for i := 0; i &amp;lt; matrixLength; i &#43;= blockSize {  8 for j := 0; j &amp;lt; matrixLength; j &#43;= blockSize {  9 for ii := i; ii &amp;lt; i&#43;blockSize; ii&#43;&#43; { 10 for jj := j; jj &amp;lt; j&#43;blockSize; jj&#43;&#43; { 11 matrixA[ii][jj] = matrixA[ii][jj] &#43; matrixB[jj][ii] 12 } 13 } 14 } 15 } 16 } 17} 此时matrixLength为6400，它与最初直接遍历的方式相比结果如下。
1BenchmarkMatrixReversedCombinationPerBlock-8 6 184520538 ns/op 2BenchmarkMatrixReversedCombination-8 3 480904016 ns/op 可以看到，通过加入小的遍历矩形块后，我们的整体遍历速度已经是最初版本的3倍了，充分利用CPU缓存特性能够潜在帮助我们设计更高效的算法。
​ 缓存一致性与伪共享问题
*Cache Coherency* &amp;amp; *False Sharing*
注意，第一个例子呈现的是一个单线程程序，当使用多线程时，我们会遇到缓存伪共享的问题。首先，理解伪共享，需要先理解缓存一致性。
假设有一个双核CPU，两个核心上并行运行着不同的线程，它们同时从内存中读取两个不同的数据A和B，如果这两个数据在物理内存上是连续的（或者非常接近），那么就会出现在两个核心的L1 Cache中均存在var1和var2的情况。
通过前文我们知道，为了提高数据访问效率，每个CPU核心上都内嵌了一个容量小，但速度快的缓存体系，用于保存最常访问的那些数据。因为CPU直接访问内存的速度实在太慢，因此当数据被修改时，处理器也会首先只更改缓存中的内容，并不会马上将更改写回到内存中去，那么这样就会产生问题。
以上图为例，如果此时两个处于不同核心的线程1和线程2都试图去修改数据，例如线程1修改数据A，线程2修改数据B，这样就造成了在各缓存之间，缓存与内存之间数据均不一致。此时在线程1中看到的数据B和线程2中看到的数据A不再一样（或者如果有更多核上搭载的线程，它们从内存中取的还是老数据），即存在脏数据，这给程序带来了巨大隐患。因此有必要维护多核的缓存一致性。
缓存一致性的朴素解决思想也比较简单：只要在多核共享缓存行上有数据修改操作，就通知所有的CPU核更新缓存，或者放弃缓存，等待下次访问的时候再重新从内存中读取。
但很明显，这样的约束条件会对程序性能有所影响，目前有很多维护缓存一致性的协议，其中，最著名的是Intel CPU中使用的MESI缓存一致性协议。
MESI协议 理解MESI协议前，我们需要知道的是：所有cache与内存，cache与cache之间的数据传输都发生在一条共享的数据总线上，所有的cpu核都能看到这条总线。
MESI协议是一种监听协议，cahce不但与内存通信时和总线打交道，同时它会不停地监听总线上发生的数据交换，跟踪其他cache在做什么。所以当一个cache代表它所属的cpu核去读写内存，或者对数据进行修改，其它cpu核都会得到通知，它们以此来使自己的cache保持同步。
MESI的四个独立字母是代表Cache line的四个状态，每个缓存行只可能是四种状态之一。在缓存行中占用两比特位，其含义如下。
 Modified（被修改的）：处于这一状态的数据只在本核处理器中有缓存，且其数据已被修改，但还没有更新到内存中。 Exclusive（独占的）：处于这一状态的数据只在本核处理器中有缓存，且其数据没有被修改，与内存一致。 Shared（共享的）：处于这一状态的数据在多核处理器中都有缓存。 Invalid（无效的）：本CPU中的这份缓存已经无效了。  还是通过上述例子，一起来看处理器是如何通过MESI保证缓存一致性的。
 假设线程1首先读取数据A，因为按缓存行读取，且A和B在物理内存上是相邻的，所以数据B也会被加载到Core 1的缓存行中，此时将此缓存行标记为Exclusive状态。   接着线程2读取数据B，它从内存中取出了数据A和数据B到缓存行中。由于在Core 1中已经存在当前数据的缓存行，那么此时处理器会将这两个缓存行标记为Shared状态。   Core1 上的线程1要修改数据A，它发现当前缓存行的状态是Shared，所以它会先通过数据总线发送消息给Core 2，通知Core 2将对应的缓存行标记为Invalid，然后再修改数据A，同时将Core 1上当前缓存行标记为Modified。   此后，线程2想要修改数据B，但此时Core2 中的当前缓存行已经处于Invalid状态，且由于Core 1当中对应的缓存行也有数据B，且缓存行处于Modified状态。因此，Core2 通过内存总线通知Core1 将当前缓存行数据写回到内存，然后Core 2再从内存读取缓存行大小的数据到Cache中，接着修改数据B，当前缓存行标记为Modified。最后，通知Core1将对应缓存行标记为Invalid。  所以，可以发现，如果Core 1和 Core2 上的线程持续交替的对数据A和数据B作修改，就会重复 3 和 4 这两个步骤。这样，Cache 并没有起到缓存的效果。
虽然变量 A 和 B 之间其实并没有任何的关系，但是因为归属于一个缓存行 ，这个缓存行中的任意数据被修改后，它们都会相互影响。因此，这种因为多核线程同时读写同一个 Cache Line 的不同变量，而导致 CPU 缓存失效的现象就是伪共享。
内存填充 那有没有什么办法规避这种伪共享呢？答案是有的：内存填充（Memory Padding）。它的做法是在两个变量之间填充足够多的空间，以保证它们属于不同的缓存行。下面，我们看一个具体的例子。
 1// 这里M需要足够大，否则会存在goroutine 1已经执行完成，而goroutine 2还未启动的情况  2const M = 1000000  3  4type SimpleStruct struct {  5 n int  6}  7  8func BenchmarkStructureFalseSharing(b *testing.B) {  9 structA := SimpleStruct{} 10 structB := SimpleStruct{} 11 wg := sync.WaitGroup{} 12 13 b.ResetTimer() 14 for i := 0; i &amp;lt; b.N; i&#43;&#43; { 15 wg.Add(2) 16 go func() { 17 for j := 0; j &amp;lt; M; j&#43;&#43; { 18 structA.n &#43;= 1 19 } 20 wg.Done() 21 }() 22 go func() { 23 for j := 0; j &amp;lt; M; j&#43;&#43; { 24 structB.n &#43;= 1 25 } 26 wg.Done() 27 }() 28 wg.Wait() 29 } 30} 在该例中，我们相继实例化了两个结构体对象structA和structB，因此，这两个结构体应该会在内存中被连续分配。之后，我们创建两个goroutine，分别去访问这两个结构体对象。
structA上的变量n被goroutine 1访问，structB上的变量n被goroutine 2访问。然后，由于这两个结构体在内存上的地址是连续的，所以两个n会存在于两个CPU缓存行中（假设两个goroutine会被调度分配到不同CPU核上的线程，当然，这不是一定保证的），压测结果如下。
1BenchmarkStructureFalseSharing-8 538 2245798 ns/op 下面我们使用内存填充：在结构体中填充一个为缓存行大小的占位对象CacheLinePad。
 1type PaddedStruct struct {  2 n int  3 _ CacheLinePad  4}  5  6type CacheLinePad struct {  7 _ [CacheLinePadSize]byte  8}  9 10const CacheLinePadSize = 64 然后，我们实例化这两个结构体，并继续在单独的goroutine中访问两个变量。
 1// 这里M需要足够大，否则会存在goroutine 1已经执行完成，而goroutine 2还未启动的情况  2const M = 1000000  3  4func BenchmarkStructurePadding(b *testing.B) {  5 structA := PaddedStruct{}  6 structB := SimpleStruct{}  7 wg := sync.WaitGroup{}  8  9 b.ResetTimer() 10 for i := 0; i &amp;lt; b.N; i&#43;&#43; { 11 wg.Add(2) 12 go func() { 13 for j := 0; j &amp;lt; M; j&#43;&#43; { 14 structA.n &#43;= 1 15 } 16 wg.Done() 17 }() 18 go func() { 19 for j := 0; j &amp;lt; M; j&#43;&#43; { 20 structB.n &#43;= 1 21 } 22 wg.Done() 23 }() 24 wg.Wait() 25 } 26} 在CPU Cache中，内存分布应该如下图所示，因为两个变量之间有足够多的内存填充，所以它们只会存在于不同CPU核心的缓存行。
下面是两种方式的压测结果对比
1BenchmarkStructureFalseSharing-8 538 2245798 ns/op 2BenchmarkStructurePadding-8 793 1506534 ns/op 可以看到，在该例中使用填充的比最初的实现会快30%左右，这是一种以空间换时间的做法。需要注意的是，内存填充的确能提升执行速度，但是同时会导致更多的内存分配与浪费。
结语
机械同理心（Mechanical sympathy）是软件开发领域的一个重要概念，其源自三届世界冠军 F1赛车手 Jackie Stewart 的一句名言：
You don’t have to be an engineer to be a racing driver, but you do have to have Mechanical Sympathy. （若想成为一名赛车手，你不必成为一名工程师，但必须要有机械同理心。）
了解赛车的运作方式能让你成为更好的赛车手，同样，理解计算机硬件的工作原理能让程序员写出更优秀的代码。你不一定需要成为一名硬件工程师，但是你确实需要了解硬件的工作原理，并在设计软件时考虑这一点。
现代计算机为了弥补CPU处理器与主存之间的性能差距，引入了多级缓存体系。有了缓存的存在，CPU就不必直接与主存打交道，而是与响应更快的L1 Cache进行交互。根据局部性原理，缓存与内存的交换数据单元为一个缓存行，缓存行的大小一般是64个字节。
因为缓存行的存在，我们需要写出缓存命中率更高的程序，减少从主存中交换数据的频率，从而提高程序执行效率。同时，在多核多线程当中，为了保证缓存一致性，处理器引入了MESI协议，这样就可能会存在CPU 缓存失效的伪共享问题。最后，我们介绍了一种以空间换时间的内存填充做法，它虽然提高了程序执行效率，但也造成了更多的内存浪费。
以上内容转载自机器铃砍柴刀
</content>
    </entry>
    
     <entry>
        <title>数据库连接池</title>
        <url>http://shanks.link/blog/2021/04/27/%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%BA%93%E8%BF%9E%E6%8E%A5%E6%B1%A0/</url>
        <categories>
          <category>algorithm</category>
        </categories>
        <tags>
          <tag>algorithm</tag>
        </tags>
        <content type="html"> 数据库连接池 池（Pool）是指某类资源的容器，它是一种用于提高程序效率和降低系统开销的技术，比如线程池、连接池、内存池、对象池。但它们的核心理念一致：资源复用。
本文主要探究数据库连接池的相关问题，并实现一个简单的Go版本连接池Demo，希望能对读者理解池技术有些帮助。
数据库连接池的基本思想就是为数据库连接建立一个缓冲池，预先在缓冲池中放入一定数量的数据库连接，当用户需要访问数据库时，从池中取出一条空闲连接，使用完毕后，将该连接返回到池中，以供其他的请求访问使用。
为什么需要数据库连接池？
首先，需要明确的是，数据库连接是一种有限的、昂贵的资源。如果按照单个连接来进行数据库操作，在高并发的情况下会导致数据库连接数耗尽的问题，并且单个连接的频繁创建和关闭，会极大地增加数据库的开销。例如，mysql数据库可通过以下mysql命令查看其设置的最大连接数。
   show variables like &amp;#39;%max_connections%&amp;#39;; 而数据库连接池负责分配、管理和释放数据库连接，它允许客户端请求复用现有的数据库连接，而不是重新建立一个。
核心概念
1. 连接数
连接池中应该放置多少连接，才能使系统的性能最佳？系统可通过设置最小连接数和最大连接数等参数来调整。
最小连接数
最小连接数是连接池空闲状态下维持的数据库连接数，也是系统启动时连接池所创建的连接数。创建过多，则系统启动就会较慢，且如果应用程序对数据库连接的使用量不大，会造成数据库连接资源的浪费。如果创建过少，则系统启动较快，但后续对请求的响应就会较慢。
最大连接数
最大连接数，是连接池能申请的最大连接数。超过最大连接数的请求，将加入等待队列中，当池中有可用连接时，再处理这些请求。
最小连接数的设置，可根据系统正常访问量的大小来确定一个合适的数值；而最大连接数，则可根据高峰场景下的系统访问量来设置。
2. 空闲时间
当连接请求超过最小连接数时，在超过后的连接请求需要连接池为它们建立新的连接，但是总的连接数不能超过最大连接数限制。对于这些大于最小连接数的数据库连接在使用完后不会被马上释放，它将被放在连接池中等待重复使用或者超过设定的空闲时间后被释放。
Demo实现
定义数据库连接池对象Pool
type Pool struct {  mu sync.Mutex  minConn int // 最小连接数  maxConn int // 最大连接数  numConn int // 池已申请的连接数  conns chan *DBConn //当前池中空闲连接实例  close bool }  // 初始化池实例 func NewPool(min, max int) *Pool {  p := &amp;amp;Pool{  minConn: min,  maxConn: max,  numConn: min,  conns: make(chan *DBConn, max),  close: false,  }  for i := 0; i &amp;lt; min; i&#43;&#43; {  p.conns &amp;lt;- NewDBConn()  }  return p } 模拟数据库连接对象DBConn
type DBConn struct {  idleTime int // 标记该数据库连接空闲时间 }  // 新建数据库连接 func NewDBConn() *DBConn {  return &amp;amp;DBConn{idleTime: 0} }  // 关闭数据库连接 func (d *DBConn) Close() {} 池对象方法定义
// 从池中取出连接 func (p *Pool) Get() *DBConn {  if p.close {  return nil  }  p.mu.Lock()  defer p.mu.Unlock()   if p.numConn &amp;gt;= p.maxConn || len(p.conns) &amp;gt; 0 { // 保证了池申请连接数量不超过最大连接数  d := &amp;lt;-p.conns // 若池中没有可取的连接，则等待其他请求返回连接至池中再取  return d  }  p.numConn&#43;&#43;  return NewDBConn() //申请新的连接 }  // 将连接返回池中 func (p *Pool) Put(d *DBConn) {  if p.close {  return  }  p.mu.Lock()  defer p.mu.Unlock()  p.conns &amp;lt;- d }  // 关闭池 func (p *Pool) Close() {  p.mu.Lock()  defer p.mu.Unlock()  for d := range p.conns {  d.Close()  }  p.close = true } （左右滑动查看完整代码图片）
考虑代码篇幅原因，本Demo并没有实现释放空闲超时的数据库连接功能，即没有对p.numConn做&amp;ndash;计数和Pool的RemoveConn方法。实际情况中，设计连接池，还有很多因素需要考虑，例如：
  超时移除：当池中空闲的连接数大于最小连接数时，应当对数据库连接进行空闲超时检查，当满足要求时，释放该条连接，并从池中移除。但最终在池中维持的数据库连接条数应该等于最小连接数。
  连接可用：对池中的数据库连接建立保活机制，保证每条连接是可用的。
  事务处理：由于事务的原子性，一组sql语句要么全做，要么全不做。如果简单采用连接复用的策略，就会发生问题，因为没有办法控制属于同一个事务的多个数据库操作方法的动作，可能这些数据库操作是在多个连接上进行的，并且这些连接可能被其他非事务方法复用。为此可以使用每一个事务独占一个连接来实现，虽然这种方法有点浪费连接池资源，但可以大大降低事务管理的复杂性。
  以上内容转载自机器铃砍柴刀
</content>
    </entry>
    
     <entry>
        <title>万能钥匙中间层</title>
        <url>http://shanks.link/blog/2021/04/26/%E4%B8%87%E8%83%BD%E9%92%A5%E5%8C%99%E4%B8%AD%E9%97%B4%E5%B1%82/</url>
        <categories>
          <category>algorithm</category>
        </categories>
        <tags>
          <tag>algorithm</tag>
        </tags>
        <content type="html"> 万能钥匙-中间层 最近小菜刀重读《程序员的自我修养》，里面提到过一句名言：计算机科学领域的任何问题都可以通过增加一个间接的中间层来解决。
上述名言概括了计算机系统软件体系结构的设计要点，整个体系结构从上到下都是按照严格的层次结构设计的。不仅是计算机系统软件整个体系是这样的，体系里面的每个组件比如操作系统本身，应用程序、软件系统甚至很多硬件结构都是按照这种层次的结构组织和设计的。
下面，本文举例带领大家体会这种中间层理念。
01
计算机软件体系结构
![](/如图所示，每层之间都通过接口进行交互。除了硬件和应用程序，其他都是所谓的中间层，每个中间层都是对它下面层的包装和扩展。正是因为这些中间层的存在，才使得应用程序和硬件之间保持相对的独立。
例如虚拟机技术，其就是在硬件和操作系统之间增加了一层虚拟层，使得一个计算机可以同时运行多个操作系统；又如当前大火的Docker容器技术，是在操作系统和应用之间增加的一层虚拟层，为应用提供一致的运行环境。
这就是层次结构带来的好处，在尽可能少改变甚至不改变其他层的情况下，新增加一个层次就可以提供前所未有的功能。
02
计算机存储体系结构
![](/** **
一个典型的寄存器文件只能储存几百字节的信息，而主存里可存放几十亿字节，但是，计算机处理器从寄存器文件中读取数据比从主存中读取几乎要快100倍，而且随着半导体技术的进步，这种差距还在持续增大。
于是，系统设计者在主存和寄存器之间增加了中间层：高速缓存。其利用局部性原理，即程序具有访问局部区域里的数据和代码的趋势。让高速缓存里存放可能经常访问的数据，大部分的内存操作都能在快速的高速缓存中完成。这样就很好的解决了主存和寄存器之间的性能差距问题。
其实，不止在主存和寄存器之间，在整个存储器结构中，我们都可以把上一层的存储器作为低一层存储器的高速缓存。如上图所示，寄存器文件就是L1的高速缓存，L1是L2的高速缓存，L2是L3的高速缓存，L3是主存的高速缓存，而主存又是磁盘的高速缓存，在分布式文件系统中，本地存储就是存储在其他远程系统中磁盘上的高速缓存。
通过这种高速缓存中间层的设计思想，把整个存储体系作为了一个大的存储器池。结果是，其成本与层次结构底层最便宜的存储设备相当，但是却以接近于层次结构顶部存储设备的高速率向程序提供数据。
03
缓存数据库
![](/网站访问数据的特点一般会呈现“二八定律”，即80%的业务访问集中在%20的数据上。例如：百度搜索热词，新浪微博热门事件等，往往这些都是一小部分数据（热数据），大多数数据比较少被访问（冷数据）。
如果网站对冷热数据都通过传统RDS数据库处理，例如MySQL，那么在当该网站的访问量达到一定规模时，数据库的IO操作很容易进入性能瓶颈。因此，引入了中间层即内存数据库，作为热数据的缓存。因为内存数据库，例如Redis，它们的数据运行在内存当中，IO响应会非常的快，所以可以很好地解决上述问题。
04
中间件技术
中间件可能是诠释中间层理念的最佳实践，以下是维基百科给出的中间件示意图。
![](/但中间件其实是一个很宽泛的概念，我国学术界一般认可的定义是：中间件是指网络环境下处于操作系统、数据库等系统软件和应用软件之间的一种其连接作用的分布式软件，主要解决异构网络环境下分布式应用软件的互连与互操作问题，提供标准接口、协议、屏蔽实现细节，以提高应用系统易移植性（北京大学梅宏）。
常见的有消息中间件、数据库中间件、web中间件，容器等。以目前很火的MQ消息中间件为例，它的出现能够帮助系统对用户请求异步处理、应用解耦和流量削峰等。
05
总结
“计算机科学领域的任何问题都可以通过增加一个间接的中间层来解决”。中间层思想的实践在计算机科学领域中无处不在。除上述之外，代理服务、池技术、网络协议、以及现在热炒的数据中台等，无一不在践行着中间层理念。如果你现在的项目中，交互的两者存在某些不可避免的障碍，不妨考虑是否可通过引入新的中间层解决该问题。
** **
参考：
 《程序员的自我修养》 《深入理解计算机系统》 https://en.wikipedia.org/wiki/Middleware https://blog.csdn.net/singit/article/details/71156863 https://blog.csdn.net/xlgen157387/article/details/53230138 https://www.jianshu.com/p/2820561158c4  以上内容转载自 机器铃砍菜刀
</content>
    </entry>
    
     <entry>
        <title>高并发系统之限流技术</title>
        <url>http://shanks.link/blog/2021/04/26/%E9%AB%98%E5%B9%B6%E5%8F%91%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E4%B9%8B%E9%99%90%E6%B5%81%E6%8A%80%E6%9C%AF/</url>
        <categories>
          <category>algorithm</category>
        </categories>
        <tags>
          <tag>algorithm</tag>
        </tags>
        <content type="html"> 高并发系统之限流技术 在开发高并发系统时，有三把利器用来保护系统：缓存、降级和限流。限流是指通过对并发访问/请求进行限速或者对一个时间内的的请求进行限量来保护系统，一旦达到限制条件则可以拒绝服务。
总体来说，实现限流有三种主流方式：计数器，漏桶算法（leaky-bucket）和令牌桶算法token-bucket）。
计数器
1. 简单计数器
简单计数器是限流算法中最简单也是最容易实现的一种算法。比如我们规定，对于接口A来说，1分钟的请求次数不能超过1000次。那么，设置一个请求计数器，将初始值设为0。当有请求进来时，会把计数器&#43;1，如果在1分钟间隔以内计数器的值大于1000，说明请求数过多，对后续请求拒绝服务；当1分钟间隔后，重置计数器。
实现代码
 限流器定义  type RequestLimitService struct {  Interval time.Duration // 设置时间窗口大小  MaxCount int // 窗口内能支持的最大请求数（阈值）  Lock sync.Mutex // 并发控制锁  ReqCount int // 当前窗口请求数（计数器） }  实现限流器的两个核心方法  // 判断当前窗口请求数是否大于最大请求数 func (reqLimit *RequestLimitService) IsAvailable() bool {  reqLimit.Lock.Lock()  defer reqLimit.Lock.Unlock()   return reqLimit.ReqCount &amp;lt; reqLimit.MaxCount }  // 对当前窗口请求数 &#43;1 func (reqLimit *RequestLimitService) Increase() {  reqLimit.Lock.Lock()  defer reqLimit.Lock.Unlock()   reqLimit.ReqCount &#43;= 1 }  生成限流器  func NewRequestLimitService(interval time.Duration, maxCnt int) *RequestLimitService {  reqLimit := &amp;amp;RequestLimitService{  Interval: interval,  MaxCount: maxCnt,  }   go func() {  ticker := time.NewTicker(interval) // 当达到窗口时间，将计数器清零  for {  &amp;lt;-ticker.C  reqLimit.Lock.Lock()  fmt.Println(&amp;#34;Reset Count...&amp;#34;)  reqLimit.ReqCount = 0  reqLimit.Lock.Unlock()  }  }()   return reqLimit } 简单计数器算法实现起来非常方便，但是简单说明了它能考虑到的问题不够全面。设想，在上面的例子中，如果某用户在00：59到01：00之间发送了500个请求，并且在01：00和01：01之间又发送了500个请求，那么用户其实在这2秒间就已经发送了1000个请求，他的请求应该被拒绝。但是，简单计数器的设计则允许了这样的情况发生。因此，如果恶意用户利用通过在临近时间窗口的重置计数机制而发起大量突发请求，那么我们的系统很容易就被弄瘫痪。
2. 滑动窗口 对于刚才的问题，存在的问题就在于统计的精度太低，因此引入了滑动窗口（rolling window）的概念。
在上图中，整个红色的虚线矩形框表示一个时间窗口，该例中，一个时间窗口就是一分钟。将时间窗口进行划分，划成6格，所以每格代表的是10秒钟。每过10秒钟，窗口就会往右滑动一格。每一个格子都有自己独立的计数器counter，比如当一个请求在0:35秒的时候到达，0:30~0:39对应的counter就会加1。
那么滑动窗口怎么解决刚才的临界问题的？我们可以根据上图延用刚才的例子，0:59至01:00到达的500个请求会落在绿色的格子中，而01:00至01:01到达的请求会落在黄色的格子中。当时间到达1:00时，我们的窗口会往右移动一格，那么此时时间窗口内的总请求数量一共是1000个（假定前面的格子没有发生请求），达到了限定1000的条件，所以此时能够检测出来触发了限流。
总结：简单计数器算法其实就是滑动窗口算法的最简单实现。只是它没有对时间窗口做进一步地划分，只有1格。由此可见，当滑动窗口的格子划分的越多，滑动窗口的滚动就越平滑，限流的统计就会越精确。
漏桶算法
漏桶算法的思想比较好理解。首先，我们有一个固定容量的桶，有水流进来，也有水流出去。我们无法预计一共有多少水会流进来，也无法预计水流入的速度。但是这个桶可以固定水流出的速度。而且，当桶满了之后，多余的水将会溢出。
我们将算法中的水换成实际应用中的请求，可以看到漏桶算法天生就限制了请求的速度。当使用了漏桶算法，我们可以保证接口会以一个常速速率来处理请求。所以漏桶算法不会出现上述的临界问题。
伪代码实现
// 定义漏桶结构 type leakyBucket struct {  timestamp time.Time // 当前注水时间戳 （当前请求时间戳）  capacity float64 // 桶的容量（接受缓存的请求总量）  rate float64// 水流出的速度（处理请求速度）  water float64 // 当前水量（当前累计请求数） }  // 判断是否加水（是否处理请求） func addWater(bucket leakyBucket) bool {  now := time.Now()  // 先执行漏水，计算剩余水量  leftWater := math.Max(0,bucket.water - now.Sub(bucket.timestamp).Seconds()*bucket.rate)  bucket.timestamp = now  if leftWater &#43; 1 &amp;lt; bucket.water {  // 尝试加水，此时水桶未满  bucket.water = leftWater &#43;1  return true  }else {  // 水满了，拒绝加水  return false  } } uber 在 Github 上开源了一套用于服务限流的 go 语言库 ratelimit, 该库即是基于漏桶算法实现。
令牌桶算法
对于很多应用场景来说，除了要求能够限制数据的平均传输速率外，还要求允许某种程度的突发传输。这时候漏桶算法就不合适了，令牌桶算法派上了用场。
从图中我们可以看到，令牌桶算法比漏桶算法稍显复杂。首先，我们有一个固定容量的桶，桶里存放着令牌（token）。桶一开始是空的，token以一个固定的速率r往桶里填充，直到达到桶的容量，多余的令牌将会被丢弃。每当一个请求过来时，就会尝试从桶里移除一个令牌，如果没有令牌的话，请求无法通过。
伪代码实现
// 定义令牌桶结构 type tokenBucket struct {  timestamp time.Time // 当前时间戳  capacity float64 // 桶的容量（存放令牌的最大量）  rate float64// 令牌放入速度  tokens float64 // 当前令牌总量 }  // 判断是否获取令牌（若能获取，则处理请求） func getToken(bucket tokenBucket) bool {  now := time.Now()  // 先添加令牌  leftTokens := math.Max(bucket.capacity, bucket.tokens &#43; now.Sub(bucket.timestamp).Seconds()*bucket.rate)  bucket.timestamp = now  if leftTokens &amp;lt; 1 {  // 若桶中一个令牌都没有了，则拒绝  return false  }else {  // 桶中还有令牌，领取令牌  bucket.tokens -= 1  return true  } } 其实，Go官方团队已实现了基于令牌桶算法的限流库，即 golang.org/x/time/rate。
令牌桶和漏桶算法对比
  令牌桶是按照固定速率往桶中添加令牌，请求是否被处理需要看桶中令牌是否足够，当令牌数减为零时则拒绝新的请求；
  漏桶则是按照常量固定速率流出请求，流入请求速率任意，当流入的请求数累积到漏桶容量时，则新流入的请求被拒绝；
  令牌桶限制的是平均流入速率（允许突发请求，只要有令牌就可以处理，支持一次拿多个令牌），并允许一定程度的突发流量；
  漏桶限制的是常量流出速率（即流出速率是一个固定常量值，比如都是1的速率流出，而不能一次是1，下次又是2），从而平滑突发流入速率；
  令牌桶允许一定程度的突发，而漏桶主要目的是平滑流入速率；
  两个算法实现可以一样，但是方向是相反的，对于相同的参数得到的限流效果是一样的。
  总结，漏桶算法和令牌桶算法的主要区别在于，“漏桶算法”能够强行限制数据的传输速率（或请求频率），而“令牌桶算法”在能够限制数据的平均传输速率外，还允许某种程度的突发传输。
参考资料
https://en.wikipedia.org/wiki/Leaky_bucket
https://en.wikipedia.org/wiki/Token_bucket
https://github.com/uber-go/ratelimit/
https://godoc.org/golang.org/x/time/rate
https://www.cyhone.com/articles/analisys-of-golang-rate/
https://www.iteye.com/blog/jinnianshilongnian-2305117
    以上内容转载自机器铃砍菜刀
</content>
    </entry>
    
     <entry>
        <title>垃圾回收GC浅谈</title>
        <url>http://shanks.link/blog/2021/04/04/%E5%9E%83%E5%9C%BE%E5%9B%9E%E6%94%B6gc%E6%B5%85%E8%B0%88/</url>
        <categories>
          <category>algorithm</category>
        </categories>
        <tags>
          <tag>algorithm</tag>
        </tags>
        <content type="html"> 原文链接
关于内存 计算机通过两个机制，去实现内存的高效使用。
第一种机制是虚拟内存。硬盘的容量其实是远远大于内存的(RAM)，虚拟内存会在内存不足的时候，把不经常访问的内存的数据写到硬盘里。虽然说硬盘容量比较大，但是它的访问速度却很慢。如果内存和硬盘交换数据过于频繁，处理速度就会下降，计算机就会看上去像卡死了一样，这种现象被叫做抖动(Thrushing)。造成电脑蓝屏的主要原因之一就是抖动。
第二种机制就是垃圾回收(GC)。
虚拟内存的东西在计算机组成原理和操作系统的教科书里有相关的章节去讲。由于内容很多我就不多叙述了。主要来讲一下GC的事情。
GC 之前学习java以及参加java相关的面试，被问到关于相关GC的事情一直很是头疼，看了好多遍还是记不住，脑袋里只有隐隐约约的一些关键字，什么老年代、新生代、full GC什么的。具体流程一被问就GG。
现在想想，其实GC就是计算机帮助你去进行内存的回收。你用不到的数据如果一直占着内存，那么你的程序能用的内存就越来越少，所以需要进行内存的管理。比如你在写C、C&#43;&#43;程序的时候，需要自己去管理内存，在堆上申请的内存最后需要自己手动释放，释放的内存会被操作系统重新利用。如果你认为某些内存空间“可能还会被用到”，或者是干脆忘记释放内存，这些无法访问的内存空间就会一直保留下来，造成内存浪费，最终导致性能下降和产生抖动。管理大量分配的内存空间，对于人来说其实是很困难的。
对于像Java、go这些语言，它们有自己的一套内存管理的机制，内存空间释放的自动化也就是GC，从某种程度上解放了程序员的双手。
术语 垃圾(Garbage)
垃圾(Garbage)就是需要回收的对象。作为编程人员你知道对象什么时候不需要，但是计算机无法判断。因此，如果程序直接或者间接地引用一个对象，那么它就会被计算机标记为“存活”；相反的，没有被引用到的对象就被视为“死亡”。把这些“死亡”的对象找出来，然后作为垃圾进行回收，这就是GC的本质。
根（Root）
根(Root)，就是判断对象是否可被引用的起始点。不同语言和编译器对根有不同规定，但是基本上是将变量和运行栈空间作为根。
GC算法 标记清除方式 标记清除原理非常简单，首先从根开始，将可能被引用的对象用递归的方式进行标记，然后将没有标记上的对象作为垃圾进行回收。
图1.1
图1.1的 (1)显示了随着程序的运行进而分配出的一些对象的状态，一个对象可以对其他的对象进行引用。 (2)部分GC开始执行，从根开始对可能被引用的对象打上标记。大多数情况下，这种标记是通过对象内部的标志(Flag)来实现的。被标记的对象我们将它涂黑。 (3)中，被标记的对象所能够引用的对象也被打上标记。重复这一步骤，可以将从根开始可能被间接引用到的对象全部打上标记。到此为止的操作，称作标记阶段(Mark phase)。标记阶段完成是，被标记的对象就被看做是“存活”对象。 (4)中，将全部对象按顺序扫描一遍，将没有标记的对象进行回收。这一步操作称作清除阶段(Sweep phase)。在扫描的同时，还需要将存活对象的标记清除掉，以便下一次GC去处理。
标记清除算法的处理时间，是和存活对象数与对象总数两者的和相关的。
标记清除方式的优点：可以处理循环引用的对象。缺点：在分配了大量对象，并且其中只有一小部分存活的情况下，由于清除阶段还要对大量“死亡”的对象进行扫描，会导致消耗大量不必要的时间。
复制收集方式 复制收集(Copy and Collection)方式试图解决标记清除的缺点。这种算法中，会从根开始，被引用的对象复制到另外的空间中，然后再将复制的对象所能够引用的对象递归的方式不断复制下去。
图1.2
(1)是GC开始前的状态。 (2)部分中，旧对象空间之外，准备出一块新空间，然后将可能从根被引用的对象复制到新空间中。 (3)部分中，从已经复制的对象开始，再将可以被引用的对象复制到新空间中(串到了后面)，“死亡”对象就被留存在了旧空间中。 (4)中，将旧空间废弃掉，就可以将这部分所占的空间一下子全部释放掉，而没有必要再扫描每个对象。下次GC的时候，现在的新空间就当做了未来的旧空间。
通过图1.2可以发现，复制收集方式，只有类似标记清除的标记阶段，而不存在需要扫描所有对象的情况。但是相比之下，复制收集将对象复制一份所需要的开销会比较大，因此在“存活”对象比例较高的情况下，反而会比较不利。
这种算法的另一个好处就是它具有局部性(Locality)。在复制收集过程中，会按照对象被引用的顺序将对象复制到新空间中。因此关系较近的对象被放在距离较近的内存空间中的可能性会提供，这被称为局部性。局部性高的情况，内存缓存会更容易有效运作，程序的性能也会得到提高。
引用计数方式 引用计数的基本原理是，在每一个对象中保存该对象的引用计数，当引用发生增减时对计数进行更新。这让我想到了C&#43;&#43;里的智能指针(shared_ptr)，曾经被面试手写shared_ptr的场景历历在目啊。
引用计数的增减，一般发生在变量赋值、对象内容更新、函数结束(局部变量不再被引用)等时间点。当一个对象的引用计数变为0的时候，则说明它将来不会再被引用，因此可以释放相应的内存空间。
图1.3
(1)里面，所有对象中都保存着自己被多少其他的对象进行引用的数量(引用计数)。 (2)中，当对象引用发生变化的时候，引用计数也跟着变。这里由于B到D的引用失效了，于是对象D的引用计数变为0，由于D的引用计数为0，因此由D到对象C和E的引用数也分别相应减少。结果，对象E的引用计数变为0，于是E也对应释放掉了。 (3)中，引用计数为0的对象被释放，“存活”的对象保留了下来。能够注意到，在整个GC的过程中，并不需要对所有对象进行扫描。
这种方式最大优点，就是容易实现。它的另外一个优点就是，当对象不再被引用的瞬间就会被释放。其它的GC机制很难预测对象什么时候会被释放，而这种方式是立即被释放的。因此，由GC产生的中断时间(Pause time)就比较短。
当然这种方式也有缺点。最大的缺点就是，无法释放循环引用的对象。图1.4中A、B、C之间互相循环引用，它的引用计数永远不会为0，也就永远不会被释放。
图1.4
它的另外一个缺点就是，如果在必要的增减计数的时候遗漏掉了增减操作，或者是增减计数出错，就会产生内存错误。如果是手动管理计数就很容易产生bug。
它的最后一个缺点就是引用计数管理不适合并行处理。如果多个线程同时对引用计数进行增减，引用数值就会产生不一致的问题从而导致内存错误。因此引用计数必须采用独占的方式。如果引用计数频繁发生，每次需要使用加锁等并发控制机制的话，也会造成很大的额外开销。 ** 改良版GC** GC的基本算法，大体上都是上面的三种方式或者是它们的衍生品。现在通过三种方式进行融合，出现一些其他高级的GC方式，即分代回收、增量回收和并行回收。有些情况也会对这些改良版的gc方式进行组合使用。
分代回收(Generational GC) 分代回收的目的，就是在程序运行期间，将GC所消耗的时间尽量的缩短。
它基于这样一个一般程序的性质，即大部分对象都会在短时间内成为垃圾，经过一定时间依然存活的对象往往有较长的寿命。对于刚分配不久的“年轻”对象进行重点扫描，应该可以更有效的回收大部分垃圾。
分代回收中，按照对象生成时间进行分代。刚刚生成不久的对象划分为新生代(Young generation)，而存活了较长时间的对象划分为旧生代(Old generation)。不同实现可能还会有更多划分。如果上面的对象寿命假说成立的话，只要扫描回收新生代对象，就可以回收掉废弃对象中的很大一部分。
这种只扫描新生代对象的回收操作，被称作小回收(Minor GC)。它的具体步骤如下。
首先从根开始一次常规扫描，找到“存活”对象。可以使用复制收集算法或者标记清除算法，但是大部分使用了复制收集。需要注意的是，在扫描的过程中，如果遇到属于旧生代的对象，则不对该对象进行递归扫描。这样需要扫描的对象就会大量减少。
然后，将第一次扫描后残留下来的对象划分到旧生代。具体来说，如果使用复制收集算法，只要将复制目标空间设置为旧生代就可以了；标记清除方式的话，则采用在对象上设置某种标志的方式。
现在有一个问题，如果有从旧生代到新生代对象的引用怎么办？如果只扫描新生代，那么旧生代对新生代的引用就不会被检测到。这样一来，如果一个年轻的对象只有来自旧生代的引用，就会被误认为“死亡”。因此在分代回收中，会对对象的更新进行监视，将从旧生代对新生代的引用，记录在记录集(remembered set)的表中。在执行小回收过程中，这个记录集也作为一个根(root)来对待。
图1.5
没有引用任何其它对象的旧生代F对象，会通过大回收(Full gc)操作进行回收。保证分代回收正确工作，必须使记录集的内容保持更新。
记录引用的子程序工作方式如下。设有两个对象A、B，当对A内容进行改写，并加入对B的引用时，如果A属于旧生代，B属于新生代，则将该引用添加到记录集中。
这种检查程序需要对所有涉及修改对象内容的地方进行保护，因此也被称为写屏障(Write barrier)。写屏障也用在很多其他GC算法中，比如Go的gc算法也用到了写屏障。
虽然旧生代中的对象寿命一般比较长，但是最终也会“死亡”。随着程序运行，旧生代中“死亡”的对象不断增加。为了避免这些“死亡”的旧生代对象白占内存空间，偶尔需要对包括旧生代在内的全部区域进行一次扫描回收。这种以全部区域为对象的GC操作叫Full GC
分代收集通过减少GC中扫描的对象数量进而缩短GC带来的平均中断时间，但是最终还是需要一次Full GC，因此最大中断时间并没有改善。GC的性能也会被程序行为、分代数量、Full GC的触发条件等因素大幅左右。
增量回收 实时性要求很高的程序中，相比缩短GC平均中断时间，缩短GC的最大中断时间更加重要。
GC最大的中断时间要限定在一个时间范围内，但是一般GC算法没办法保证，因为GC产生的中断时间和对象的数量和状态有关系。因此为了维持程序的实时性，不等到GC全部完成，而是将GC操作细分成多个部分逐一执行。这种方式就是增量回收（Incremental GC）
增量回收过程中程序本身会继续运行，为了避免对象之间的引用关系改变而导致GC回收出错，增量回收也使用了写屏障，来讲新被引用的对象作为扫描的起始点记录下来。
由于增量回收过程式分步渐进式的，可以将中断时间控制在一定长度之内。但是相应的中断操作需要消耗一定时间，GC消耗的总时间会相应增加。
并行回收 现在的计算机基本上都有多个CPU核心。而并行回收方式正是通过最大限度利用多CPU的处理能力来进行GC操作。
并行回收的基本原理是，在原有程序运行的同时进行GC操作，这点和增量回收是相似的。相对于在一个CPU上进行任务分割的增量回收方式，并行回收可以利用多CPU的性能，尽可能让这些GC任务并行（同时）进行。由于程序功能运行和GC操作是同时发生的，就会遇到和前面相同的问题，所以并行回收也需要利用写屏障来对对象当前的状态信息保持更新。
但是让GC完全并行，而不影响原有程序运行时做不到的，在GC的某些特定阶段还是需要暂停原有程序的运行。
总结 目前的GC算法基本上都是上述算法的变体或者是组合，例如java里的分代回收，golang中的三色标记法。有时候因为对象之间的引用状态发生了变化，结果导致了本来是“存活”对象却被回收掉，这时候需要写屏障(Write barrier)来进行记录和保护。当我们理解了上面的事情，其他具体编程语言的GC算法就不难理解了。
参考资料 《代码的未来》&amp;ndash; 作者：松本行弘 译者：周自恒 juejin.im/post/684490… legendtkl.com/2017/04/28/…
</content>
    </entry>
    
</search>